6.001. 1. Paṭhamaāhuneyyasutta - 1. Worthy of Offerings (1st)

1. Āhuneyyavagga - 1. Worthy of Offerings

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā neva sumano hoti na dummano, upekkhako viharati sato sampajāno.

It’s a mendicant who, when they see a sight with their eyes, is neither happy nor sad. They remain equanimous, mindful and aware.

Sotena saddaṃ sutvā …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya neva sumano hoti na dummano, upekkhako viharati sato sampajāno.

When they know a thought with their mind, they’re neither happy nor sad. They remain equanimous, mindful and aware.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Paṭhamaṃ.

6.003. 3. Indriyasutta - 3. Faculties

1. Āhuneyyavagga - 1. Worthy of Offerings

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi chahi?

What six?

Saddhindriyena, vīriyindriyena, satindriyena, samādhindriyena, paññindriyena, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom. And they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Tatiyaṃ.

6.010. 10. Mahānāmasutta - 10. With Mahānāma

1. Āhuneyyavagga - 1. Worthy of Offerings

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno, kho mahānāmo sakko bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahānāma the Sakyan went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“yo so, bhante, ariyasāvako āgataphalo viññātasāsano, so katamena vihārena bahulaṃ viharatī”ti?

“Sir, when a noble disciple has reached the fruit and understood the instructions, what kind of meditation do they frequently practice?”

“Yo so, mahānāma, ariyasāvako āgataphalo viññātasāsano, so iminā vihārena bahulaṃ viharati.

“Mahānāma, when a noble disciple has reached the fruit and understood the instructions they frequently practice this kind of meditation.

Idha, mahānāma, ariyasāvako tathāgataṃ anussarati:

Firstly, a noble disciple recollects the Realized One:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Yasmiṃ, mahānāma, samaye ariyasāvako tathāgataṃ anussarati nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the Realized One their mind is not full of greed, hate, and delusion.

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti tathāgataṃ ārabbha.

At that time their mind is unswerving, based on the Realized One.

Ujugatacitto kho pana, mahānāma, ariyasāvako labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

A noble disciple whose mind is unswerving finds joy in the meaning and the teaching, and finds joy connected with the teaching.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

When they’re joyful, rapture springs up. When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil. When the body is tranquil, they feel bliss. And when they’re blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Ayaṃ vuccati, mahānāma:

This is called

‘ariyasāvako visamagatāya pajāya samappatto viharati, sabyāpajjāya pajāya abyāpajjo viharati, dhammasotaṃ samāpanno buddhānussatiṃ bhāveti’. (1)

a noble disciple who lives in balance among people who are unbalanced, and lives untroubled among people who are troubled. They’ve entered the stream of the teaching and develop the recollection of the Buddha.

Puna caparaṃ, mahānāma, ariyasāvako dhammaṃ anussarati:

Furthermore, a noble disciple recollects the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Yasmiṃ, mahānāma, samaye ariyasāvako dhammaṃ anussarati nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the teaching their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti dhammaṃ ārabbha.

Ujugatacitto kho pana, mahānāma, ariyasāvako labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

Ayaṃ vuccati, mahānāma:

This is called

‘ariyasāvako visamagatāya pajāya samappatto viharati, sabyāpajjāya pajāya abyāpajjo viharati, dhammasotaṃ samāpanno dhammānussatiṃ bhāveti’. (2)

a noble disciple who lives in balance among people who are unbalanced, and lives untroubled among people who are troubled. They’ve entered the stream of the teaching and develop the recollection of the teaching.

Puna caparaṃ, mahānāma, ariyasāvako saṅghaṃ anussarati:

Furthermore, a noble disciple recollects the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Yasmiṃ, mahānāma, samaye ariyasāvako saṅghaṃ anussarati nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the Saṅgha their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti saṅghaṃ ārabbha.

Ujugatacitto kho pana, mahānāma, ariyasāvako labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

Ayaṃ vuccati, mahānāma:

This is called

‘ariyasāvako visamagatāya pajāya samappatto viharati, sabyāpajjāya pajāya abyāpajjo viharati, dhammasotaṃ samāpanno saṅghānussatiṃ bhāveti’. (3)

a noble disciple who lives in balance among people who are unbalanced, and lives untroubled among people who are troubled. They’ve entered the stream of the teaching and develop the recollection of the Saṅgha.

Puna caparaṃ, mahānāma, ariyasāvako attano sīlāni anussarati akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni.

Furthermore, a noble disciple recollects their own ethical conduct, which is unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Yasmiṃ, mahānāma, samaye ariyasāvako sīlaṃ anussarati nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects their ethical conduct their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti sīlaṃ ārabbha.

Ujugatacitto kho pana, mahānāma, ariyasāvako labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

Ayaṃ vuccati, mahānāma:

This is called

‘ariyasāvako visamagatāya pajāya samappatto viharati, sabyāpajjāya pajāya abyāpajjo viharati, dhammasotaṃ samāpanno sīlānussatiṃ bhāveti’. (4)

a noble disciple who lives in balance among people who are unbalanced, and lives untroubled among people who are troubled. They’ve entered the stream of the teaching and develop the recollection of ethics.

Puna caparaṃ, mahānāma, ariyasāvako attano cāgaṃ anussarati:

Furthermore, a noble disciple recollects their own generosity:

‘lābhā vata me, suladdhaṃ vata me.

‘I’m so fortunate, so very fortunate!

Yohaṃ maccheramalapariyuṭṭhitāya pajāya vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasāmi muttacāgo payatapāṇi vosaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato’ti.

Among people full of the stain of stinginess I live at home rid of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.’

Yasmiṃ, mahānāma, samaye ariyasāvako cāgaṃ anussarati nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects their own generosity their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti cāgaṃ ārabbha.

Ujugatacitto kho pana, mahānāma, ariyasāvako labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

Ayaṃ vuccati, mahānāma:

This is called

‘ariyasāvako visamagatāya pajāya samappatto viharati, sabyāpajjāya pajāya abyāpajjo viharati, dhammasotaṃ samāpanno cāgānussatiṃ bhāveti’. (5)

a noble disciple who lives in balance among people who are unbalanced, and lives untroubled among people who are troubled. They’ve entered the stream of the teaching and develop the recollection of generosity.

Puna caparaṃ, mahānāma, ariyasāvako devatānussatiṃ bhāveti:

Furthermore, a noble disciple recollects the deities:

‘santi devā cātumahārājikā, santi devā tāvatiṃsā, santi devā yāmā, santi devā tusitā, santi devā nimmānaratino, santi devā paranimmitavasavattino, santi devā brahmakāyikā, santi devā tatuttari.

‘There are the Gods of the Four Great Kings, the Gods of the Thirty-Three, the Gods of Yama, the Joyful Gods, the Gods Who Love to Create, the Gods Who Control the Creations of Others, the Gods of Brahmā’s Host, and gods even higher than these.

Yathārūpāya saddhāya samannāgatā tā devatā ito cutā tattha upapannā, mayhampi tathārūpā saddhā saṃvijjati.

When those deities passed away from here, they were reborn there because of their faith, ethics, learning, generosity, and wisdom. I, too, have the same kind of faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.’

Yathārūpena sīlena samannāgatā tā devatā ito cutā tattha upapannā, mayhampi tathārūpaṃ sīlaṃ saṃvijjati.

Yathārūpena sutena samannāgatā tā devatā ito cutā tattha upapannā, mayhampi tathārūpaṃ sutaṃ saṃvijjati.

Yathārūpena cāgena samannāgatā tā devatā ito cutā tattha upapannā, mayhampi tathārūpo cāgo saṃvijjati.

Yathārūpāya paññāya samannāgatā tā devatā ito cutā tattha upapannā, mayhampi tathārūpā paññā saṃvijjatī’ti.

Yasmiṃ, mahānāma, samaye ariyasāvako attano ca tāsañca devatānaṃ saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarati nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the faith, ethics, learning, generosity, and wisdom of both themselves and the deities their mind is not full of greed, hate, and delusion.

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti tā devatā ārabbha.

At that time their mind is unswerving, based on the deities.

Ujugatacitto kho pana, mahānāma, ariyasāvako labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

A noble disciple whose mind is unswerving finds joy in the meaning and the teaching, and finds joy connected with the teaching.

Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati.

When you’re joyful, rapture springs up. When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil. When the body is tranquil, you feel bliss. And when you’re blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Ayaṃ vuccati, mahānāma:

This is called

‘ariyasāvako visamagatāya pajāya samappatto viharati, sabyāpajjāya pajāya abyāpajjo viharati, dhammasotaṃ samāpanno devatānussatiṃ bhāveti’. (6)

a noble disciple who lives in balance among people who are unbalanced, and lives untroubled among people who are troubled. They’ve entered the stream of the teaching and develop the recollection of the deities.

Yo so, mahānāma, ariyasāvako āgataphalo viññātasāsano, so iminā vihārena bahulaṃ viharatī”ti.

When a noble disciple has reached the fruit and understood the instructions this is the kind of meditation they frequently practice.”

Dasamaṃ.

Āhuneyyavaggo paṭhamo.

Dve āhuneyyā indriya,

balāni tayo ājānīyā;

Anuttariya anussatī,

mahānāmena te dasāti.

6.011. 11. Paṭhamasāraṇīyasutta - 11. Warm-hearted (1st)

2. Sāraṇīyavagga - 2. Warm-hearted

“Chayime, bhikkhave, dhammā sāraṇīyā.

“Mendicants, there are these six warm-hearted qualities.

Katame cha?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno mettaṃ kāyakammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca, ayampi dhammo sāraṇīyo. (1)

Firstly, a mendicant consistently treats their spiritual companions with bodily kindness, both in public and in private. This is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno mettaṃ vacīkammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca, ayampi dhammo sāraṇīyo. (2)

Furthermore, a mendicant consistently treats their spiritual companions with verbal kindness, both in public and in private. This too is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno mettaṃ manokammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca, ayampi dhammo sāraṇīyo. (3)

Furthermore, a mendicant consistently treats their spiritual companions with mental kindness …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu ye te lābhā dhammikā dhammaladdhā antamaso pattapariyāpannamattampi tathārūpehi lābhehi appaṭivibhattabhogī hoti sīlavantehi sabrahmacārīhi sādhāraṇabhogī, ayampi dhammo sāraṇīyo. (4)

Furthermore, a mendicant shares without reservation any material possessions they have gained by legitimate means, even the food placed in the alms-bowl, using them in common with their ethical spiritual companions. This too is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu yāni tāni sīlāni akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni tathārūpehi sīlehi sīlasāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca, ayampi dhammo sāraṇīyo. (5)

Furthermore, a mendicant lives according to the precepts shared with their spiritual companions, both in public and in private. Those precepts are unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion. This too is a warm-hearted quality.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu yāyaṃ diṭṭhi ariyā niyyānikā niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya tathārūpāya diṭṭhiyā diṭṭhisāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca, ayampi dhammo sāraṇīyo. (6)

Furthermore, a mendicant lives according to the view shared with their spiritual companions, both in public and in private. That view is noble and emancipating, and leads one who practices it to the complete ending of suffering. This too is a warm-hearted quality.

Ime kho, bhikkhave, cha dhammā sāraṇīyā”ti.

These are the six warm-hearted qualities.”

Paṭhamaṃ.

6.012. 12. Dutiyasāraṇīyasutta - 12. Warm-hearted (2nd)

2. Sāraṇīyavagga - 2. Warm-hearted

“Chayime, bhikkhave, dhammā sāraṇīyā piyakaraṇā garukaraṇā saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattanti.

“Mendicants, these six warm-hearted qualities make for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Katame cha?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno mettaṃ kāyakammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca,

Firstly, a mendicant consistently treats their spiritual companions with bodily kindness, both in public and in private.

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (1)

This warm-hearted quality makes for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno mettaṃ vacīkammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti … pe …. (2)

Furthermore, a mendicant consistently treats their spiritual companions with verbal kindness …

Mettaṃ manokammaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca, ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (3)

Furthermore, a mendicant consistently treats their spiritual companions with mental kindness …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu ye te lābhā dhammikā dhammaladdhā antamaso pattapariyāpannamattampi tathārūpehi lābhehi appaṭivibhattabhogī hoti sīlavantehi sabrahmacārīhi sādhāraṇabhogī, ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (4)

Furthermore, a mendicant shares without reservation any material possessions they have gained by legitimate means …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu yāni tāni sīlāni akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni tathārūpehi sīlehi sīlasāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca, ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (5)

Furthermore, a mendicant lives according to the precepts shared with their spiritual companions …

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu yāyaṃ diṭṭhi ariyā niyyānikā niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya tathārūpāya diṭṭhiyā diṭṭhisāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca,

Furthermore, a mendicant lives according to the view shared with their spiritual companions, both in public and in private. That view is noble and emancipating, and leads one who practices it to the complete ending of suffering.

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (6)

This warm-hearted quality makes for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Ime kho, bhikkhave, cha dhammā sāraṇīyā piyakaraṇā garukaraṇā saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattantī”ti.

These six warm-hearted qualities make for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.”

Dutiyaṃ.

6.014. 14. Bhaddakasutta - 14. A Good Death

2. Sāraṇīyavagga - 2. Warm-hearted

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Tathā tathā, āvuso, bhikkhu vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato na bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, na bhaddikā kālakiriyā.

“A mendicant lives life so as to not have a good death.

Kathañcāvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato na bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, na bhaddikā kālakiriyā?

And how do they live life so as to not have a good death?

Idhāvuso, bhikkhu kammārāmo hoti kammarato kammārāmataṃ anuyutto, bhassārāmo hoti bhassarato bhassārāmataṃ anuyutto, niddārāmo hoti niddārato niddārāmataṃ anuyutto, saṅgaṇikārāmo hoti saṅgaṇikarato saṅgaṇikārāmataṃ anuyutto, saṃsaggārāmo hoti saṃsaggarato saṃsaggārāmataṃ anuyutto, papañcārāmo hoti papañcarato papañcārāmataṃ anuyutto.

Take a mendicant who relishes work, talk, sleep, company, closeness, and proliferation. They love these things and like to relish them.

Evaṃ kho, āvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato na bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, na bhaddikā kālakiriyā.

A mendicant who lives life like this does not have a good death.

Ayaṃ vuccatāvuso:

This is called

‘bhikkhu sakkāyābhirato nappajahāsi sakkāyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāya’.

a mendicant who enjoys identity, who hasn’t given up identity to rightly make an end of suffering.

Tathā tathāvuso, bhikkhu vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, bhaddikā kālakiriyā.

A mendicant lives life so as to have a good death.

Kathañcāvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, bhaddikā kālakiriyā?

And how do they live life so as to have a good death?

Idhāvuso, bhikkhu na kammārāmo hoti na kammarato na kammārāmataṃ anuyutto, na bhassārāmo hoti na bhassarato na bhassārāmataṃ anuyutto, na niddārāmo hoti na niddārato na niddārāmataṃ anuyutto, na saṅgaṇikārāmo hoti na saṅgaṇikarato na saṅgaṇikārāmataṃ anuyutto, na saṃsaggārāmo hoti na saṃsaggarato na saṃsaggārāmataṃ anuyutto, na papañcārāmo hoti na papañcarato na papañcārāmataṃ anuyutto.

Take a mendicant who doesn’t relish work, talk, sleep, company, closeness, and proliferation. They don’t love these things or like to relish them.

Evaṃ kho, āvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato bhaddakaṃ maraṇaṃ hoti, bhaddikā kālakiriyā.

A mendicant who lives life like this has a good death.

Ayaṃ vuccatāvuso:

This is called

‘bhikkhu nibbānābhirato pajahāsi sakkāyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāyā’ti.

a mendicant who delights in extinguishment, who has given up identity to rightly make an end of suffering.

Yo papañcamanuyutto,

A beast who likes to proliferate,

papañcābhirato mago;

enjoying proliferation,

Virādhayī so nibbānaṃ,

fails to win extinguishment,

yogakkhemaṃ anuttaraṃ.

the supreme sanctuary.

Yo ca papañcaṃ hitvāna,

But one who gives up proliferation,

nippapañcapade rato;

enjoying the state of non-proliferation,

Ārādhayī so nibbānaṃ,

wins extinguishment,

yogakkhemaṃ anuttaran”ti.

the supreme sanctuary.”

Catutthaṃ.

6.015. 15. Anutappiyasutta - 15. Regret

2. Sāraṇīyavagga - 2. Warm-hearted

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“tathā tathāvuso, bhikkhu vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato kālakiriyā anutappā hoti.

“As a mendicant makes their bed, so they must lie in it, and die tormented by regrets.

Kathañcāvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato kālakiriyā anutappā hoti?

And how do they die tormented by regrets?

Idhāvuso, bhikkhu kammārāmo hoti kammarato kammārāmataṃ anuyutto, bhassārāmo hoti …

Take a mendicant who relishes work, talk, sleep, company, closeness, and proliferation. They love these things and like to relish them.

niddārāmo hoti …

saṅgaṇikārāmo hoti …

saṃsaggārāmo hoti …

papañcārāmo hoti papañcarato papañcārāmataṃ anuyutto.

Evaṃ kho, āvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato kālakiriyā anutappā hoti.

A mendicant who makes their bed like this must lie in it, and die tormented by regrets.

Ayaṃ vuccatāvuso:

This is called

‘bhikkhu sakkāyābhirato nappajahāsi sakkāyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāya’.

a mendicant who enjoys identity, who hasn’t given up identity to rightly make an end of suffering.

Tathā tathāvuso, bhikkhu vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato kālakiriyā ananutappā hoti.

As a mendicant makes their bed, so they must lie in it, and die free of regrets.

Kathañcāvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato kālakiriyā ananutappā hoti?

And how do they die free of regrets?

Idhāvuso, bhikkhu na kammārāmo hoti na kammarato na kammārāmataṃ anuyutto, na bhassārāmo hoti …

Take a mendicant who doesn’t relish work, talk, sleep, company, closeness, and proliferation. They don’t love these things or like to relish them.

na niddārāmo hoti …

na saṅgaṇikārāmo hoti …

na saṃsaggārāmo hoti …

na papañcārāmo hoti na papañcarato na papañcārāmataṃ anuyutto.

Evaṃ kho, āvuso, bhikkhu tathā tathā vihāraṃ kappeti yathā yathāssa vihāraṃ kappayato kālakiriyā ananutappā hoti.

A mendicant who makes their bed like this must lie in it, and die free of regrets.

Ayaṃ vuccatāvuso:

This is called

‘bhikkhu nibbānābhirato pajahāsi sakkāyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāyā’ti.

a mendicant who delights in extinguishment, who has given up identity to rightly make an end of suffering.

Yo papañcamanuyutto,

A beast who likes to proliferate,

papañcābhirato mago;

enjoying proliferation,

Virādhayī so nibbānaṃ,

fails to win extinguishment,

yogakkhemaṃ anuttaraṃ.

the supreme sanctuary.

Yo ca papañcaṃ hitvāna,

But one who gives up proliferation,

nippapañcapade rato;

enjoying the state of non-proliferation,

Ārādhayī so nibbānaṃ,

wins extinguishment,

yogakkhemaṃ anuttaran”ti.

the supreme sanctuary.”

Pañcamaṃ.

6.021. 21. Sāmakasutta - 21. At Sāma Village

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati sāmagāmake pokkharaṇiyāyaṃ.

At one time the Buddha was staying among the Sakyans near the little village of Sāma, by a lotus pond.

Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ pokkharaṇiyaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, a glorious deity, lighting up the entire lotus pond, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“Tayome, bhante, dhammā bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

“Sir, three qualities lead to the decline of a mendicant.

Katame tayo?

What three?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā—

Relishing work, talk, and sleep.

ime kho, bhante, tayo dhammā bhikkhuno parihānāya saṃvattantī”ti.

These three qualities lead to the decline of a mendicant.”

Idamavoca sā devatā.

That’s what that deity said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho sā devatā “samanuñño me satthā”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyi.

Then that deity, knowing that the teacher approved, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi:

Then, when the night had passed, the Buddha told the mendicants all that had happened, adding:

“imaṃ, bhikkhave, rattiṃ aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ pokkharaṇiyaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, sā devatā maṃ etadavoca:

‘tayome, bhante, dhammā bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

Katame tayo?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā—

ime kho, bhante, tayo dhammā bhikkhuno parihānāya saṃvattantī’ti.

Idamavoca, bhikkhave, sā devatā.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyi.

Tesaṃ vo, bhikkhave, alābhā tesaṃ dulladdhaṃ, ye vo devatāpi jānanti kusalehi dhammehi parihāyamāne.

“It’s unfortunate for those of you who even the deities know are declining in skillful qualities.

Aparepi, bhikkhave, tayo parihāniye dhamme desessāmi.

I will teach you three more qualities that lead to decline.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“katame ca, bhikkhave, tayo parihāniyā dhammā?

“And what, mendicants, are three qualities that lead to decline?

Saṅgaṇikārāmatā, dovacassatā, pāpamittatā—

Enjoyment of company, being hard to admonish, and having bad friends.

ime kho, bhikkhave, tayo parihāniyā dhammā.

These three qualities lead to decline.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ parihāyiṃsu kusalehi dhammehi, sabbete imeheva chahi dhammehi parihāyiṃsu kusalehi dhammehi.

Whether in the past, future, or present, all those who decline in skillful qualities do so because of these six qualities.”

Yepi hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ parihāyissanti kusalehi dhammehi, sabbete imeheva chahi dhammehi parihāyissanti kusalehi dhammehi.

Yepi hi keci, bhikkhave, etarahi parihāyanti kusalehi dhammehi, sabbete imeheva chahi dhammehi parihāyanti kusalehi dhammehī”ti.

Paṭhamaṃ.

6.022. 22. Aparihāniyasutta - 22. Non-decline

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

“Chayime, bhikkhave, aparihāniye dhamme desessāmi, taṃ suṇātha … pe …

“Mendicants, I will teach you these six qualities that prevent decline. …

katame ca, bhikkhave, cha aparihāniyā dhammā?

And what, mendicants, are the six qualities that prevent decline?

Na kammārāmatā, na bhassārāmatā, na niddārāmatā, na saṅgaṇikārāmatā, sovacassatā, kalyāṇamittatā—

Not relishing work, talk, sleep, and company, being easy to admonish, and having good friends.

ime kho, bhikkhave, cha aparihāniyā dhammā.

These six qualities prevent decline.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ na parihāyiṃsu kusalehi dhammehi, sabbete imeheva chahi dhammehi na parihāyiṃsu kusalehi dhammehi.

Whether in the past, future, or present, all those who have not declined in skillful qualities do so because of these six qualities.”

Yepi hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ na parihāyissanti kusalehi dhammehi, sabbete imeheva chahi dhammehi na parihāyissanti kusalehi dhammehi.

Yepi hi keci, bhikkhave, etarahi na parihāyanti kusalehi dhammehi, sabbete imeheva chahi dhammehi na parihāyanti kusalehi dhammehī”ti.

Dutiyaṃ.

6.027. 27. Paṭhamasamayasutta - 27. Proper Occasions (1st)

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“kati nu kho, bhante, samayā manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun”ti?

“Sir, how many occasions are there for going to see an esteemed mendicant?”

“Chayime, bhikkhu, samayā manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ.

“Mendicant, there are six occasions for going to see an esteemed mendicant.

Katame cha?

What six?

Idha, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Firstly, there’s a time when a mendicant’s heart is overcome and mired in sensual desire, and they don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen. On that occasion they should go to an esteemed mendicant and say:

‘ahaṃ kho, āvuso, kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharāmi kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāmi.

‘My heart is overcome and mired in sensual desire, and I don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen.

Sādhu vata me āyasmā kāmarāgassa pahānāya dhammaṃ desetū’ti.

Venerable, please teach me how to give up sensual desire.’

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu kāmarāgassa pahānāya dhammaṃ deseti.

Then that esteemed mendicant teaches them how to give up sensual desire.

Ayaṃ, bhikkhu, paṭhamo samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ. (1)

This is the first occasion for going to see an esteemed mendicant.

Puna caparaṃ, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Furthermore, there’s a time when a mendicant’s heart is overcome and mired in ill will …

‘ahaṃ kho, āvuso, byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharāmi byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāmi.

Sādhu vata me āyasmā byāpādassa pahānāya dhammaṃ desetū’ti.

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu byāpādassa pahānāya dhammaṃ deseti.

Ayaṃ, bhikkhu, dutiyo samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ. (2)

This is the second occasion for going to see an esteemed mendicant.

Puna caparaṃ, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Furthermore, there’s a time when a mendicant’s heart is overcome and mired in dullness and drowsiness …

‘ahaṃ kho, āvuso, thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharāmi thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāmi.

Sādhu vata me āyasmā thinamiddhassa pahānāya dhammaṃ desetū’ti.

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu thinamiddhassa pahānāya dhammaṃ deseti.

Ayaṃ, bhikkhu, tatiyo samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ. (3)

This is the third occasion for going to see an esteemed mendicant.

Puna caparaṃ, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Furthermore, there’s a time when a mendicant’s heart is overcome and mired in restlessness and remorse …

‘ahaṃ kho, āvuso, uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharāmi uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāmi.

Sādhu vata me āyasmā uddhaccakukkuccassa pahānāya dhammaṃ desetū’ti.

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu uddhaccakukkuccassa pahānāya dhammaṃ deseti.

Ayaṃ, bhikkhu, catuttho samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ. (4)

This is the fourth occasion for going to see an esteemed mendicant.

Puna caparaṃ, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Furthermore, there’s a time when a mendicant’s heart is overcome and mired in doubt …

‘ahaṃ, āvuso, vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharāmi vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāmi.

Sādhu vata me āyasmā vicikicchāya pahānāya dhammaṃ desetū’ti.

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu vicikicchāya pahānāya dhammaṃ deseti.

Ayaṃ, bhikkhu, pañcamo samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ. (5)

This is the fifth occasion for going to see an esteemed mendicant.

Puna caparaṃ, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu yaṃ nimittaṃ āgamma yaṃ nimittaṃ manasikaroto anantarā āsavānaṃ khayo hoti taṃ nimittaṃ nappajānāti tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Furthermore, there’s a time when a mendicant doesn’t understand what kind of meditation they need to focus on in order to end the defilements in the present life. On that occasion they should go to an esteemed mendicant and say:

‘ahaṃ kho, āvuso, yaṃ nimittaṃ āgamma yaṃ nimittaṃ manasikaroto anantarā āsavānaṃ khayo hoti, taṃ nimittaṃ nappajānāmi.

‘I don’t understand what kind of meditation to focus on in order to end the defilements in the present life.

Sādhu vata me āyasmā āsavānaṃ khayāya dhammaṃ desetū’ti.

Venerable, please teach me how to end the defilements.’

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu āsavānaṃ khayāya dhammaṃ deseti.

Then that esteemed mendicant teaches them how to end the defilements.

Ayaṃ, bhikkhu, chaṭṭho samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ. (6)

This is the sixth occasion for going to see an esteemed mendicant.

Ime kho, bhikkhu, cha samayā manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun”ti.

These are the six occasions for going to see an esteemed mendicant.”

Sattamaṃ.

6.031. 31. Sekhasutta - 31. A Trainee

4. Devatāvagga - 4. Deities

“Chayime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

“These six things lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame cha?

What six?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā, saṅgaṇikārāmatā, indriyesu aguttadvāratā, bhojane amattaññutā—

They relish work, talk, sleep, and company. They don’t guard the sense doors, and they eat too much.

ime kho, bhikkhave, cha dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

These six things lead to the decline of a mendicant trainee.

Chayime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

These six things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame cha?

What six?

Na kammārāmatā, na bhassārāmatā, na niddārāmatā, na saṅgaṇikārāmatā, indriyesu guttadvāratā, bhojane mattaññutā—

They don’t relish work, talk, sleep, and company. They guard the sense doors, and they don’t eat too much.

ime kho, bhikkhave, cha dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī”ti.

These six things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.”

Paṭhamaṃ.

6.037. 37. Chaḷaṅgadānasutta - 37. A Gift With Six Factors

4. devatāvagga - 4. Deities

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena veḷukaṇḍakī nandamātā upāsikā sāriputtamoggallānappamukhe bhikkhusaṃghe chaḷaṅgasamannāgataṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti.

Now at that time Veḷukaṇṭakī, Nanda’s mother, was preparing a religious donation for the mendicant Saṅgha headed by Sāriputta and Moggallāna.

Addasā kho bhagavā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena veḷukaṇḍakiṃ nandamātaraṃ upāsikaṃ sāriputtamoggallānappamukhe bhikkhusaṃghe chaḷaṅgasamannāgataṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpentiṃ.

The Buddha saw her doing this, with his clairvoyance that is purified and superhuman,

Disvā bhikkhū āmantesi:

and he addressed the mendicants:

“esā, bhikkhave, veḷukaṇḍakī nandamātā upāsikā sāriputtamoggallānappamukhe bhikkhusaṃghe chaḷaṅgasamannāgataṃ dakkhiṇaṃ patiṭṭhāpeti.

“This Veḷukaṇṭakī, Nanda’s mother, is preparing a religious donation for the mendicant Saṅgha headed by Sāriputta and Moggallāna.

Kathañca, bhikkhave, chaḷaṅgasamannāgatā dakkhiṇā hoti?

And how does a religious donation have six factors?

Idha, bhikkhave, dāyakassa tīṇaṅgāni honti, paṭiggāhakānaṃ tīṇaṅgāni.

Three factors apply to the donor and three to the recipients.

Katamāni dāyakassa tīṇaṅgāni?

What three factors apply to the donor?

Idha, bhikkhave, dāyako pubbeva dānā sumano hoti, dadaṃ cittaṃ pasādeti, datvā attamano hoti.

It’s when a donor is in a good mood before giving, while giving they feel confident, and after giving they’re uplifted.

Imāni dāyakassa tīṇaṅgāni.

These three factors apply to the donor.

Katamāni paṭiggāhakānaṃ tīṇaṅgāni?

What three factors apply to the recipients?

Idha, bhikkhave, paṭiggāhakā vītarāgā vā honti rāgavinayāya vā paṭipannā, vītadosā vā honti dosavinayāya vā paṭipannā, vītamohā vā honti mohavinayāya vā paṭipannā.

It’s when the recipients are free of greed, hate, and delusion, or practicing to be free of them.

Imāni paṭiggāhakānaṃ tīṇaṅgāni.

These three factors apply to the recipients.

Iti dāyakassa tīṇaṅgāni, paṭiggāhakānaṃ tīṇaṅgāni.

Thus three factors apply to the donor and three to the recipients.

Evaṃ kho, bhikkhave, chaḷaṅgasamannāgatā dakkhiṇā hoti.

That’s how a religious donation has six factors.

Evaṃ chaḷaṅgasamannāgatāya, bhikkhave, dakkhiṇāya na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gahetuṃ:

It’s not easy to grasp the merit of such an offering by saying that

‘ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattatī’ti.

this is the extent of their overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness and is conducive to heaven, ripening in happiness and leading to heaven. And it leads to what is likable, desirable, agreeable, to welfare and happiness.

Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṃ gacchati.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamudde na sukaraṃ udakassa pamāṇaṃ gahetuṃ:

It’s like trying to grasp how much water is in the ocean. It’s not easy to say

‘ettakāni udakāḷhakānīti vā ettakāni udakāḷhakasatānīti vā ettakāni udakāḷhakasahassānīti vā ettakāni udakāḷhakasatasahassānī’ti vā.

how many gallons, how many hundreds, thousands, hundreds of thousands of gallons there are.

Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāudakakkhandhotveva saṅkhaṃ gacchati.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of water.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, evaṃ chaḷaṅgasamannāgatāya dakkhiṇāya na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gahetuṃ:

In the same way, it’s not easy to grasp the merit of such an offering …

‘ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattatī’ti.

Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṃ gacchatī”ti.

“Pubbeva dānā sumano,

A good mood before giving,

dadaṃ cittaṃ pasādaye;

confidence while giving,

Datvā attamano hoti,

feeling uplifted after giving:

esā yaññassa sampadā.

this is the perfect sacrifice.

Vītarāgā vītadosā,

Free of greed, free of hate,

vītamohā anāsavā;

free of delusion, undefiled;

Khettaṃ yaññassa sampannaṃ,

this is the field for the perfect sacrifice,

saññatā brahmacārayo.

the disciplined spiritual practitioners.

Sayaṃ ācamayitvāna,

After rinsing,

datvā sakehi pāṇibhi;

you give with your own hands.

Attano parato ceso,

This sacrifice is very fruitful

yañño hoti mahapphalo.

for both yourself and others.

Evaṃ yajitvā medhāvī,

When an intelligent, faithful person,

saddho muttena cetasā;

sacrifices like this, with a mind of letting go,

Abyāpajjaṃ sukhaṃ lokaṃ,

that astute one is reborn

paṇḍito upapajjatī”ti.

in a happy, pleasing world.”

Sattamaṃ.

6.038. 38. Attakārīsutta - 38. One’s Own Volition

4. devatāvagga - 4. Deities

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“ahañhi, bho gotama, evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

“Master Gotama, this is my doctrine and view:

‘natthi attakāro, natthi parakāro’”ti.

One does not act of one’s own volition, nor does one act of another’s volition.”

“Māhaṃ, brāhmaṇa, evaṃvādiṃ evaṃdiṭṭhiṃ addasaṃ vā assosiṃ vā.

“Well, brahmin, I’ve never seen or heard of anyone holding such a doctrine or view.

Kathañhi nāma sayaṃ abhikkamanto, sayaṃ paṭikkamanto evaṃ vakkhati:

How on earth can someone who comes and goes on his own say that

‘natthi attakāro, natthi parakāro’ti.

one does not act of one’s own volition, nor does one act of another’s volition?

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa, atthi ārabbhadhātū”ti?

What do you think, brahmin, is there an element of initiative?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Ārabbhadhātuyā sati ārabbhavanto sattā paññāyantī”ti?

“Since this is so, do we find sentient beings who initiate activity?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Yaṃ kho, brāhmaṇa, ārabbhadhātuyā sati ārabbhavanto sattā paññāyanti, ayaṃ sattānaṃ attakāro ayaṃ parakāro.

“Since there is an element of initiative, and sentient beings who initiate activity are found, sentient beings act of their own volition or that of another.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa, atthi nikkamadhātu … pe …

What do you think, brahmin, is there an element of persistence …

atthi parakkamadhātu …

exertion …

atthi thāmadhātu …

strength …

atthi ṭhitidhātu …

persistence …

atthi upakkamadhātū”ti?

energy?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Upakkamadhātuyā sati upakkamavanto sattā paññāyantī”ti?

“Since this is so, do we find sentient beings who have energy?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Yaṃ kho, brāhmaṇa, upakkamadhātuyā sati upakkamavanto sattā paññāyanti, ayaṃ sattānaṃ attakāro ayaṃ parakāro.

“Since there is an element of energy, and sentient beings who have energy are found, sentient beings act of their own volition or that of another.

Māhaṃ, brāhmaṇa, evaṃvādiṃ evaṃdiṭṭhiṃ addasaṃ vā assosiṃ vā.

Well, brahmin, I’ve never seen or heard of anyone holding such a doctrine or view.

Kathañhi nāma sayaṃ abhikkamanto sayaṃ paṭikkamanto evaṃ vakkhati:

How on earth can someone who comes and goes on his own say that

‘natthi attakāro natthi parakāro’”ti.

one does not act of one’s own volition, nor does one act of another’s volition?”

“Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Aṭṭhamaṃ.

6.039. 39. Nidānasutta - 39. Sources

4. devatāvagga - 4. Deities

“Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

“Mendicants, there are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Lobho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, doso nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, moho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya.

Greed, hate, and delusion are sources that give rise to deeds.

Na, bhikkhave, lobhā alobho samudeti;

Greed doesn’t give rise to contentment.

atha kho, bhikkhave, lobhā lobhova samudeti.

Rather, greed just gives rise to greed.

Na, bhikkhave, dosā adoso samudeti;

Hate doesn’t give rise to love.

atha kho, bhikkhave, dosā dosova samudeti.

Rather, hate just gives rise to hate.

Na, bhikkhave, mohā amoho samudeti;

Delusion doesn’t give rise to understanding.

atha kho, bhikkhave, mohā mohova samudeti.

Rather, delusion just gives rise to delusion.

Na, bhikkhave, lobhajena kammena dosajena kammena mohajena kammena devā paññāyanti, manussā paññāyanti, yā vā panaññāpi kāci sugatiyo.

It’s not because of deeds born of greed, hate, and delusion that gods, humans, or those in any other good places are found.

Atha kho, bhikkhave, lobhajena kammena dosajena kammena mohajena kammena nirayo paññāyati tiracchānayoni paññāyati pettivisayo paññāyati, yā vā panaññāpi kāci duggatiyo.

Rather, it’s because of deeds born of greed, hate, and delusion that hell, the animal realm, the ghost realm, or any other bad places are found.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāya.

These are three sources that give rise to deeds.

Tīṇimāni, bhikkhave, nidānāni kammānaṃ samudayāya.

Mendicants, there are these three sources that give rise to deeds.

Katamāni tīṇi?

What three?

Alobho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, adoso nidānaṃ kammānaṃ samudayāya, amoho nidānaṃ kammānaṃ samudayāya.

Contentment, love, and understanding are sources that give rise to deeds.

Na, bhikkhave, alobhā lobho samudeti;

Contentment doesn’t give rise to greed.

atha kho, bhikkhave, alobhā alobhova samudeti.

Rather, contentment just gives rise to contentment.

Na, bhikkhave, adosā doso samudeti;

Love doesn’t give rise to hate.

atha kho, bhikkhave, adosā adosova samudeti.

Rather, love just gives rise to love.

Na, bhikkhave, amohā moho samudeti;

Understanding doesn’t give rise to delusion.

atha kho, bhikkhave, amohā amohova samudeti.

Rather, understanding just gives rise to understanding.

Na, bhikkhave, alobhajena kammena adosajena kammena amohajena kammena nirayo paññāyati tiracchānayoni paññāyati pettivisayo paññāyati, yā vā panaññāpi kāci duggatiyo.

It’s not because of deeds born of contentment, love, and understanding that hell, the animal realm, the ghost realm, or any other bad places are found.

Atha kho, bhikkhave, alobhajena kammena adosajena kammena amohajena kammena devā paññāyanti, manussā paññāyanti, yā vā panaññāpi kāci sugatiyo.

Rather, it’s because of deeds born of contentment, love, and understanding that gods, humans, or those in any other good places are found.

Imāni kho, bhikkhave, tīṇi nidānāni kammānaṃ samudayāyā”ti.

These are three sources that give rise to deeds.”

Navamaṃ.

6.041. 41. Dārukkhandhasutta - 41. A Tree Trunk

4. devatāvagga - 4. Deities

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasa aññatarasmiṃ padese mahantaṃ dārukkhandhaṃ.

Then Venerable Sāriputta robed up in the morning and, taking his bowl and robe, descended the Vulture’s Peak together with several mendicants. At a certain spot he saw a large tree trunk,

Disvā bhikkhū āmantesi:

and he addressed the mendicants,

“passatha no, āvuso, tumhe amuṃ mahantaṃ dārukkhandhan”ti?

“Reverends, do you see this large tree trunk?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes, reverend.”

“Ākaṅkhamāno, āvuso, bhikkhu iddhimā cetovasippatto amuṃ dārukkhandhaṃ pathavītveva adhimucceyya.

“If they wanted to, a mendicant with psychic powers who has mastered their mind could determine this tree trunk to be nothing but earth.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Atthi, āvuso, amumhi dārukkhandhe pathavīdhātu, yaṃ nissāya bhikkhu iddhimā cetovasippatto amuṃ dārukkhandhaṃ pathavītveva adhimucceyya.

Because the earth element exists in the tree trunk. Relying on that a mendicant with psychic powers could determine it to be nothing but earth.

Ākaṅkhamāno, āvuso, bhikkhu iddhimā cetovasippatto amuṃ dārukkhandhaṃ āpotveva adhimucceyya … pe …

If they wanted to, a mendicant with psychic powers who has mastered their mind could determine this tree trunk to be nothing but water. …

tejotveva adhimucceyya …

Or they could determine it to be nothing but fire …

vāyotveva adhimucceyya …

Or they could determine it to be nothing but air …

subhantveva adhimucceyya …

Or they could determine it to be nothing but beautiful …

asubhantveva adhimucceyya.

Or they could determine it to be nothing but ugly.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Atthi, āvuso, amumhi dārukkhandhe asubhadhātu, yaṃ nissāya bhikkhu iddhimā cetovasippatto amuṃ dārukkhandhaṃ asubhantveva adhimucceyyā”ti.

Because the element of ugliness exists in the tree trunk. Relying on that a mendicant with psychic powers could determine it to be nothing but ugly.”

Ekādasamaṃ.

6.043. 43. Nāgasutta - 43. The Giant

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiyaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then, after the meal, on his return from alms-round, he addressed Venerable Ānanda,

“āyāmānanda, yena pubbārāmo migāramātupāsādo tenupasaṅkamissāma divāvihārāyā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother for the day’s meditation.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā āyasmatā ānandena saddhiṃ yena pubbārāmo migāramātupāsādo tenupasaṅkami.

So the Buddha went with Ānanda to the Eastern Monastery.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

In the late afternoon the Buddha came out of retreat and addressed Ānanda,

“āyāmānanda, yena pubbakoṭṭhako tenupasaṅkamissāma gattāni parisiñcitun”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to the eastern gate to bathe.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā āyasmatā ānandena saddhiṃ yena pubbakoṭṭhako tenupasaṅkami gattāni parisiñcituṃ.

So the Buddha went with Ānanda to the eastern gate to bathe.

Pubbakoṭṭhake gattāni parisiñcitvā paccuttaritvā ekacīvaro aṭṭhāsi gattāni pubbāpayamāno.

When he had bathed and emerged from the water he stood in one robe drying himself.

Tena kho pana samayena rañño pasenadissa kosalassa seto nāma nāgo mahātūriyatāḷitavāditena pubbakoṭṭhakā paccuttarati.

Now, at that time King Pasenadi had a giant bull elephant called “White”. It emerged from the eastern gate to the beating and playing of musical instruments.

Apissu taṃ jano disvā evamāha:

When people saw it they said,

“abhirūpo vata bho rañño nāgo; dassanīyo vata bho rañño nāgo; pāsādiko vata, bho, rañño nāgo, kāyupapanno vata bho rañño nāgo”ti.

“The royal giant is so handsome! The royal giant is so good-looking! The royal giant is so lovely! The royal giant has such a huge body!”

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī bhagavantaṃ etadavoca:

When they said this, Venerable Udāyī said to the Buddha,

“hatthimeva nu kho, bhante, mahantaṃ brahantaṃ kāyupapannaṃ jano disvā evamāha:

“Sir, is it only when they see elephants with such a huge, formidable body that people say:

‘nāgo vata bho nāgo’ti, udāhu aññampi kañci mahantaṃ brahantaṃ kāyupapannaṃ jano disvā evamāha: ‘nāgo vata bho nāgo’”ti?

‘A giant, such a giant’? Or do they say it when they see any other creatures with huge, formidable bodies?”

“Hatthimpi kho, udāyi, mahantaṃ brahantaṃ kāyupapannaṃ jano disvā evamāha:

“Udāyī, when they see elephants with such a huge, formidable body people say:

‘nāgo vata bho nāgo’ti.

‘A giant, such a giant!’

Assampi kho, udāyi, mahantaṃ brahantaṃ … pe …

And also when they see a horse with a huge, formidable body …

goṇampi kho, udāyi, mahantaṃ brahantaṃ … pe …

When they see a bull with a huge, formidable body …

uragampi kho, udāyi, mahantaṃ brahantaṃ … pe …

When they see a snake with a huge, formidable body …

rukkhampi kho, udāyi, mahantaṃ brahantaṃ … pe …

When they see a tree with a huge, formidable body …

manussampi kho, udāyi, mahantaṃ brahantaṃ kāyupapannaṃ jano disvā evamāha:

And when they see a human being with such a huge, formidable body people say:

‘nāgo vata, bho, nāgo’ti.

‘A giant, such a giant!’

Api ca, udāyi, yo sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya āguṃ na karoti kāyena vācāya manasā, tamahaṃ ‘nāgo’ti brūmī”ti.

But Udāyī, one who does nothing monstrous by way of body, speech, and mind is who I call a ‘giant’ in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.”

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāva subhāsitañcidaṃ, bhante, bhagavatā—

How well said this was by the Buddha:

api ca, udāyi, yo sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya āguṃ na karoti kāyena vācāya manasā, tamahaṃ ‘nāgo’ti brūmīti.

‘But Udāyī, one who does nothing monstrous by way of body, speech, and mind is who I call a “giant” in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.’

Idañca panāhaṃ, bhante, bhagavatā subhāsitaṃ imāhi gāthāhi anumodāmi—

And I celebrate the well-spoken words of the Buddha with these verses:

Manussabhūtaṃ sambuddhaṃ,

Awakened as a human being,

attadantaṃ samāhitaṃ;

self-tamed and immersed in samādhi,

Iriyamānaṃ brahmapathe,

following the spiritual path,

cittassūpasame rataṃ.

he loves peace of mind.

Yaṃ manussā namassanti,

Revered by people,

sabbadhammāna pāraguṃ;

gone beyond all things,

Devāpi taṃ namassanti,

even the gods revere him;

iti me arahato sutaṃ.

so I’ve heard from the perfected one.

Sabbasaṃyojanātītaṃ,

He has transcended all fetters

vanā nibbanamāgataṃ;

and escaped from entanglements.

Kāmehi nekkhammarataṃ,

Delighting to renounce sensual pleasures,

muttaṃ selāva kañcanaṃ.

he’s freed like gold from stone.

Sabbe accarucī nāgo,

That giant outshines all,

himavāññe siluccaye;

like the Himalaya beside other mountains.

Sabbesaṃ nāganāmānaṃ,

Of all those named ‘giant’,

saccanāmo anuttaro.

he is truly named, supreme.

Nāgaṃ vo kittayissāmi,

I’ll extol the giant for you,

na hi āguṃ karoti so;

for he does nothing monstrous.

Soraccaṃ avihiṃsā ca,

Gentleness and harmlessness

pādā nāgassa te duve.

are two feet of the giant.

Tapo ca brahmacariyaṃ,

Austerity and celibacy

caraṇā nāgassa tyāpare;

are his two other feet.

Saddhāhattho mahānāgo,

Faith is the giant’s trunk,

upekkhāsetadantavā.

and equanimity his white tusks.

Sati gīvā siro paññā,

Mindfulness is his neck, his head is wisdom—

vīmaṃsā dhammacintanā;

inquiry and thinking about principles.

Dhammakucchisamātapo,

His belly is the sacred hearth of the Dhamma,

viveko tassa vāladhi.

and his tail is seclusion.

So jhāyī assāsarato,

Practicing absorption, enjoying the breath,

ajjhattaṃ susamāhito;

he is serene within.

Gacchaṃ samāhito nāgo,

The giant is serene when walking,

ṭhito nāgo samāhito.

the giant is serene when standing,

Seyyaṃ samāhito nāgo,

the giant is serene when lying down,

nisinnopi samāhito;

and when sitting, the giant is serene.

Sabbattha saṃvuto nāgo,

The giant is restrained everywhere:

esā nāgassa sampadā.

this is the accomplishment of the giant.

Bhuñjati anavajjāni,

He eats blameless things,

sāvajjāni na bhuñjati;

he doesn’t eat blameworthy things.

Ghāsamacchādanaṃ laddhā,

When he gets food and clothes,

sannidhiṃ parivajjayaṃ.

he avoids storing them up.

Saṃyojanaṃ aṇuṃ thūlaṃ,

Having severed all bonds,

sabbaṃ chetvāna bandhanaṃ;

fetters large and small,

Yena yeneva gacchati,

wherever he goes,

anapekkhova gacchati.

he goes without concern.

Yathāpi udake jātaṃ,

A white lotus,

puṇḍarīkaṃ pavaḍḍhati;

fragrant and delightful,

Nupalippati toyena,

sprouts in water and grows there,

sucigandhaṃ manoramaṃ.

but the water doesn’t cling to it.

Tatheva loke sujāto,

Just so the Buddha is born in the world,

buddho loke viharati;

and lives in the world,

Nupalippati lokena,

but the world doesn’t stick to him,

toyena padumaṃ yathā.

as the water does not stick to the lotus.

Mahāginīva jalito,

A great blazing fire

anāhārūpasammati;

dies down when the fuel runs out.

Saṅkhāresūpasantesu,

When the coals have gone out

nibbutoti pavuccati.

it’s said to be ‘extinguished’.

Atthassāyaṃ viññāpanī,

This simile is taught by the discerning

upamā viññūhi desitā;

to express the meaning clearly.

Viññassanti mahānāgā,

Great giants will understand

nāgaṃ nāgena desitaṃ.

what the giant taught the giant.

Vītarāgo vītadoso,

Free of greed, free of hate,

Vītamoho anāsavo;

free of delusion, undefiled;

Sarīraṃ vijahaṃ nāgo,

the giant, giving up his body,

Parinibbissati anāsavo”ti.

will become extinguished without defilements.”

Paṭhamaṃ.

6.045. 45. Iṇasutta - 45. Debt

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

“Dāliddiyaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ lokasmiṃ kāmabhogino”ti?

“Mendicants, isn’t poverty suffering in the world for a person who enjoys sensual pleasures?”

“Evaṃ, bhante”. (1)

“Yes, sir.”

“Yampi, bhikkhave, daliddo assako anāḷhiko iṇaṃ ādiyati, iṇādānampi, bhikkhave, dukkhaṃ lokasmiṃ kāmabhogino”ti?

“When a poor, penniless person falls into debt, isn’t being in debt also suffering in the world for a person who enjoys sensual pleasures?”

“Evaṃ, bhante”. (2)

“Yes, sir.”

“Yampi, bhikkhave, daliddo assako anāḷhiko iṇaṃ ādiyitvā vaḍḍhiṃ paṭissuṇāti, vaḍḍhipi, bhikkhave, dukkhā lokasmiṃ kāmabhogino”ti?

“When a poor person who has fallen into debt agrees to pay interest, isn’t the interest also suffering in the world for a person who enjoys sensual pleasures?”

“Evaṃ, bhante”. (3)

“Yes, sir.”

“Yampi, bhikkhave, daliddo assako anāḷhiko vaḍḍhiṃ paṭissuṇitvā kālābhataṃ vaḍḍhiṃ na deti, codentipi naṃ;

“When a poor person who has fallen into debt and agreed to pay interest fails to pay it when it falls due, they get a warning.

codanāpi, bhikkhave, dukkhā lokasmiṃ kāmabhogino”ti?

Isn’t being warned suffering in the world for a person who enjoys sensual pleasures?”

“Evaṃ, bhante”. (4)

“Yes, sir.”

“Yampi, bhikkhave, daliddo assako anāḷhiko codiyamāno na deti, anucarantipi naṃ;

“When a poor person fails to pay after getting a warning, they’re prosecuted.

anucariyāpi, bhikkhave, dukkhā lokasmiṃ kāmabhogino”ti?

Isn’t being prosecuted suffering in the world for a person who enjoys sensual pleasures?”

“Evaṃ, bhante”. (5)

“Yes, sir.”

“Yampi, bhikkhave, daliddo assako anāḷhiko anucariyamāno na deti, bandhantipi naṃ;

“When a poor person fails to pay after being prosecuted, they’re imprisoned.

bandhanampi, bhikkhave, dukkhaṃ lokasmiṃ kāmabhogino”ti?

Isn’t being imprisoned suffering in the world for a person who enjoys sensual pleasures?”

“Evaṃ, bhante”. (6)

“Yes, sir.”

“Iti kho, bhikkhave, dāliddiyampi dukkhaṃ lokasmiṃ kāmabhogino, iṇādānampi dukkhaṃ lokasmiṃ kāmabhogino, vaḍḍhipi dukkhā lokasmiṃ kāmabhogino, codanāpi dukkhā lokasmiṃ kāmabhogino, anucariyāpi dukkhā lokasmiṃ kāmabhogino, bandhanampi dukkhaṃ lokasmiṃ kāmabhogino;

“So mendicants, poverty, debt, interest, warnings, prosecution, and imprisonment are suffering in the world for those who enjoy sensual pleasures.

evamevaṃ kho, bhikkhave, yassa kassaci saddhā natthi kusalesu dhammesu, hirī natthi kusalesu dhammesu, ottappaṃ natthi kusalesu dhammesu, vīriyaṃ natthi kusalesu dhammesu, paññā natthi kusalesu dhammesu—

In the same way, whoever has no faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyassa vinaye daliddo assako anāḷhiko.

is called poor and penniless in the training of the noble one.

Sa kho so, bhikkhave, daliddo assako anāḷhiko saddhāya asati kusalesu dhammesu, hiriyā asati kusalesu dhammesu, ottappe asati kusalesu dhammesu, vīriye asati kusalesu dhammesu, paññāya asati kusalesu dhammesu, kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

Since they have no faith, conscience, prudence, energy, or wisdom when it comes to skillful qualities, they do bad things by way of body, speech, and mind.

Idamassa iṇādānasmiṃ vadāmi.

This is how they’re in debt, I say.

So tassa kāyaduccaritassa paṭicchādanahetu pāpikaṃ icchaṃ paṇidahati.

In order to conceal the bad things they do by way of body, speech, and mind they harbour corrupt wishes.

‘Mā maṃ jaññū’ti icchati, ‘mā maṃ jaññū’ti saṅkappati, ‘mā maṃ jaññū’ti vācaṃ bhāsati, ‘mā maṃ jaññū’ti kāyena parakkamati. So tassa vacīduccaritassa paṭicchādanahetu … pe … so tassa manoduccaritassa paṭicchādanahetu … pe … ‘mā maṃ jaññū’ti kāyena parakkamati.

They wish, plan, speak, and act with the thought: ‘May no-one find me out!’

Idamassa vaḍḍhiyā vadāmi.

This is how they pay interest, I say.

Tamenaṃ pesalā sabrahmacārī evamāhaṃsu:

Good-hearted spiritual companions say this about them:

‘ayañca so āyasmā evaṅkārī evaṃsamācāro’ti.

‘This venerable acts like this, and behaves like that.’

Idamassa codanāya vadāmi.

This is how they’re warned, I say.

Tamenaṃ araññagataṃ vā rukkhamūlagataṃ vā suññāgāragataṃ vā vippaṭisārasahagatā pāpakā akusalavitakkā samudācaranti.

When they go to a wilderness, the root of a tree, or an empty hut, they’re beset by remorseful, unskillful thoughts.

Idamassa anucariyāya vadāmi.

This is how they’re prosecuted, I say.

Sa kho so, bhikkhave, daliddo assako anāḷhiko kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya duccaritaṃ caritvā manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā nirayabandhane vā bajjhati tiracchānayonibandhane vā.

That poor, penniless person has done bad things by way of body, speech, and mind. When their body breaks up, after death, they’re trapped in the prison of hell or the animal realm.

Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekabandhanampi samanupassāmi evaṃdāruṇaṃ evaṃkaṭukaṃ evaṃantarāyakaraṃ anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya, yathayidaṃ, bhikkhave, nirayabandhanaṃ vā tiracchānayonibandhanaṃ vāti.

I don’t see a single prison that’s as brutal, as vicious, and such an obstacle to reaching the supreme sanctuary as the prison of hell or the animal realm.

Dāliddiyaṃ dukkhaṃ loke,

Poverty is said to be suffering in the world,

iṇādānañca vuccati;

and so is being in debt.

Daliddo iṇamādāya,

A poor person who has fallen in debt

bhuñjamāno vihaññati.

worries even when spending the loan.

Tato anucaranti naṃ,

And then they’re prosecuted,

bandhanampi nigacchati;

or even thrown in jail.

Etañhi bandhanaṃ dukkhaṃ,

Such imprisonment is true suffering

kāmalābhābhijappinaṃ.

for someone who prays for pleasure and possessions.

Tatheva ariyavinaye,

In the same way, in the noble one’s training

saddhā yassa na vijjati;

whoever has no faith,

Ahirīko anottappī,

no conscience or prudence,

pāpakammavinibbayo.

contemplates bad deeds.

Kāyaduccaritaṃ katvā,

After doing bad things

vacīduccaritāni ca;

by way of body,

Manoduccaritaṃ katvā,

speech, and mind,

‘mā maṃ jaññū’ti icchati.

they wish, ‘May no-one find me out!’

So saṃsappati kāyena,

Their behavior is creepy

vācāya uda cetasā;

by body, speech, and mind.

Pāpakammaṃ pavaḍḍhento,

They pile up bad deeds

tattha tattha punappunaṃ.

on and on, life after life.

So pāpakammo dummedho,

That stupid evildoer,

jānaṃ dukkaṭamattano;

knowing their own misdeeds,

Daliddo iṇamādāya,

is a poor person who has fallen in debt,

bhuñjamāno vihaññati.

and worries even when spending the loan.

Tato anucaranti naṃ,

And when in village or wilderness

saṅkappā mānasā dukhā;

they’re prosecuted

Gāme vā yadi vāraññe,

by painful mental plans,

yassa vippaṭisārajā.

which are born of remorse.

So pāpakammo dummedho,

That stupid evildoer,

jānaṃ dukkaṭamattano;

knowing their own misdeeds,

Yonimaññataraṃ gantvā,

goes to one of the animal realms,

niraye vāpi bajjhati.

or is trapped in hell.

Etañhi bandhanaṃ dukkhaṃ,

Such imprisonment is true suffering,

yamhā dhīro pamuccati;

from which a wise one is released.

Dhammaladdhehi bhogehi,

With confident heart, they give

dadaṃ cittaṃ pasādayaṃ.

with wealth that is properly earned.

Ubhayattha kaṭaggāho,

That faithful householder

saddhassa gharamesino;

wins both ways:

Diṭṭhadhammahitatthāya,

welfare and benefit in this life,

samparāyasukhāya ca;

and happiness in the next.

Evametaṃ gahaṭṭhānaṃ,

This is how, for a householder,

cāgo puññaṃ pavaḍḍhati.

merit grows by generosity.

Tatheva ariyavinaye,

In the same way, in the noble one’s training,

saddhā yassa patiṭṭhitā;

whoever is grounded in faith,

Hirīmano ca ottappī,

with conscience and prudence,

paññavā sīlasaṃvuto.

wise, and ethically restrained,

Eso kho ariyavinaye,

is said to live happily

‘sukhajīvī’ti vuccati;

in the noble one’s training.

Nirāmisaṃ sukhaṃ laddhā,

After gaining spiritual bliss,

upekkhaṃ adhitiṭṭhati.

they concentrate on equanimity.

Pañca nīvaraṇe hitvā,

They give up the five hindrances,

niccaṃ āraddhavīriyo;

constantly energetic,

Jhānāni upasampajja,

and enter the absorptions,

ekodi nipako sato.

unified, alert, and mindful.

Evaṃ ñatvā yathābhūtaṃ,

Truly knowing in this way

sabbasaṃyojanakkhaye;

the end of all fetters,

Sabbaso anupādāya,

by not grasping in any way,

sammā cittaṃ vimuccati.

their mind is rightly freed.

Tassa sammā vimuttassa,

To that poised one, rightly freed

ñāṇañce hoti tādino;

with the end of the fetters of rebirth,

‘Akuppā me vimuttī’ti,

the knowledge comes:

bhavasaṃyojanakkhaye.

‘My freedom is unshakable.’

Etaṃ kho paramaṃ ñāṇaṃ,

This is the ultimate knowledge.

etaṃ sukhamanuttaraṃ;

This is the supreme happiness.

Asokaṃ virajaṃ khemaṃ,

Sorrowless, stainless, secure:

etaṃ ānaṇyamuttaman”ti.

this is the highest freedom from debt.”

Tatiyaṃ.

6.046. 46. Mahācundasutta - 46. By Mahācunda

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā mahācundo cetīsu viharati sayaṃjātiyaṃ.

At one time Venerable Mahācunda was staying in the land of the Cetis at Sahajāti.

Tatra kho āyasmā mahācundo bhikkhū āmantesi:

There he addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahācundassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā mahācundo etadavoca:

Venerable Mahācunda said this:

“Idhāvuso, dhammayogā bhikkhū jhāyī bhikkhū apasādenti:

“Take a case where mendicants who practice discernment of principles rebuke mendicants who practice absorption meditation:

‘ime pana jhāyinomhā, jhāyinomhāti jhāyanti pajjhāyanti nijjhāyanti avajjhāyanti.

‘They say, ‘We practice absorption meditation! We practice absorption meditation!’ And they meditate and concentrate and contemplate and ruminate.

Kimime jhāyanti, kintime jhāyanti, kathaṃ ime jhāyantī’ti?

Why do they practice absorption meditation? In what way do they practice absorption meditation? How do they practice absorption meditation?’

Tattha dhammayogā ca bhikkhū nappasīdanti, jhāyī ca bhikkhū nappasīdanti, na ca bahujanahitāya paṭipannā honti bahujanasukhāya bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ. (1)

In this case the mendicants who practice discernment of principles are not inspired, and the mendicants who practice absorption meditation are not inspired. And they’re not acting for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Idha panāvuso, jhāyī bhikkhū dhammayoge bhikkhū apasādenti:

Now, take a case where mendicants who practice absorption meditation rebuke mendicants who practice discernment of principles:

‘ime pana dhammayogamhā, dhammayogamhāti uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā muṭṭhassatī asampajānā asamāhitā vibbhantacittā pākatindriyā.

‘They say, “We practice discernment of principles! We practice discernment of principles!” But they’re restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying minds and undisciplined faculties.

Kimime dhammayogā, kintime dhammayogā, kathaṃ ime dhammayogā’ti?

Why do they practice discernment of principles? In what way do they practice discernment of principles? How do they practice discernment of principles?’

Tattha jhāyī ca bhikkhū nappasīdanti, dhammayogā ca bhikkhū nappasīdanti, na ca bahujanahitāya paṭipannā honti bahujanasukhāya bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ. (2)

In this case the mendicants who practice absorption meditation are not inspired, and the mendicants who practice discernment of principles are not inspired. And they’re not acting for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Idha panāvuso, dhammayogā bhikkhū dhammayogānaññeva bhikkhūnaṃ vaṇṇaṃ bhāsanti, no jhāyīnaṃ bhikkhūnaṃ vaṇṇaṃ bhāsanti.

Now, take a case where mendicants who practice discernment of principles praise only others like them, not mendicants who practice absorption meditation.

Tattha dhammayogā ca bhikkhū nappasīdanti, jhāyī ca bhikkhū nappasīdanti, na ca bahujanahitāya paṭipannā honti bahujanasukhāya bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ. (3)

In this case the mendicants who practice discernment of principles are not inspired, and the mendicants who practice absorption meditation are not inspired. And they’re not acting for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Idha panāvuso, jhāyī bhikkhū jhāyīnaññeva bhikkhūnaṃ vaṇṇaṃ bhāsanti, no dhammayogānaṃ bhikkhūnaṃ vaṇṇaṃ bhāsanti.

And take a case where mendicants who practice absorption meditation praise only others like them, not mendicants who practice discernment of principles.

Tattha jhāyī ca bhikkhū nappasīdanti, dhammayogā ca bhikkhū nappasīdanti, na ca bahujanahitāya paṭipannā honti bahujanasukhāya bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ. (4)

In this case the mendicants who practice absorption meditation are not inspired, and the mendicants who practice discernment of principles are not inspired. And they’re not acting for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Tasmātihāvuso, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘dhammayogā samānā jhāyīnaṃ bhikkhūnaṃ vaṇṇaṃ bhāsissāmā’ti.

‘As mendicants who practice discernment of principles, we will praise mendicants who practice absorption meditation.’

Evañhi vo, āvuso, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Acchariyā hete, āvuso, puggalā dullabhā lokasmiṃ, ye amataṃ dhātuṃ kāyena phusitvā viharanti. (5)

Because it’s incredibly rare to find individuals in the world who have direct meditative experience of the deathless.

Tasmātihāvuso, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘jhāyī samānā dhammayogānaṃ bhikkhūnaṃ vaṇṇaṃ bhāsissāmā’ti.

‘As mendicants who practice absorption meditation, we will praise mendicants who practice discernment of principles.’

Evañhi vo, āvuso, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Acchariyā hete, āvuso, puggalā dullabhā lokasmiṃ ye gambhīraṃ atthapadaṃ paññāya ativijjha passantī”ti. (6)

Because it’s incredibly rare to find individuals in the world who see the meaning of a deep saying with penetrating wisdom.”

Catutthaṃ.

6.047. 47. Paṭhamasandiṭṭhikasutta - 47. Visible in This Very Life (1st)

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Atha kho moḷiyasīvako paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

And then the wanderer Moliyasīvaka went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho moḷiyasīvako paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“‘sandiṭṭhiko dhammo, sandiṭṭhiko dhammo’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘a teaching visible in this very life’.

Kittāvatā nu kho, bhante, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti?

In what way is the teaching visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves?”

“Tena hi, sīvaka, taññevettha paṭipucchāmi. Yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, Sīvaka, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, sīvaka,

What do you think, Sīvaka?

santaṃ vā ajjhattaṃ lobhaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ lobho’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ lobhaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ lobho’ti pajānāsī”ti?

When there’s greed in you, do you understand ‘I have greed in me’? And when there’s no greed in you, do you understand ‘I have no greed in me’?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Yaṃ kho tvaṃ, sīvaka, santaṃ vā ajjhattaṃ lobhaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ lobho’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ lobhaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ lobho’ti pajānāsi—

“Since you know this,

evampi kho, sīvaka, sandiṭṭhiko dhammo hoti … pe ….

this is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Taṃ kiṃ maññasi, sīvaka,

What do you think, Sīvaka?

santaṃ vā ajjhattaṃ dosaṃ … pe …

When there’s hate …

santaṃ vā ajjhattaṃ mohaṃ … pe …

delusion …

santaṃ vā ajjhattaṃ lobhadhammaṃ … pe …

greedy thoughts …

santaṃ vā ajjhattaṃ dosadhammaṃ … pe …

hateful thoughts …

santaṃ vā ajjhattaṃ mohadhammaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ mohadhammo’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ mohadhammaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ mohadhammo’ti pajānāsī”ti?

When there are delusional thoughts in you, do you understand ‘I have delusional thoughts in me’? And when there are no delusional thoughts in you, do you understand ‘I have no delusional thoughts in me’?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Yaṃ kho tvaṃ, sīvaka, santaṃ vā ajjhattaṃ mohadhammaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ mohadhammo’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ mohadhammaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ mohadhammo’ti pajānāsi—

“Since you know this,

evaṃ kho, sīvaka, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti.

this is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

“Abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante … pe …

“Excellent, sir! Excellent!

upāsakaṃ maṃ, bhante, bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Pañcamaṃ.

6.051. 51. Ānandasutta - 51. With Ānanda

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Atha kho āyasmā ānando yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Ānanda went up to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Ānanda sat down to one side, and said to Sāriputta:

“Kittāvatā nu kho, āvuso sāriputta, bhikkhu assutañceva dhammaṃ suṇāti, sutā cassa dhammā na sammosaṃ gacchanti, ye cassa dhammā pubbe cetasā samphuṭṭhapubbā te ca samudācaranti, aviññātañca vijānātī”ti?

“Reverend Sāriputta, how does a mendicant get to hear a teaching they haven’t heard before? How do they remember those teachings they have heard? How do they keep rehearsing the teachings they’ve already got to know? And how do they come to understand what they haven’t understood before?”

“Āyasmā kho ānando bahussuto.

“Well, Venerable Ānanda, you’re very learned.

Paṭibhātu āyasmantaṃyeva ānandan”ti.

Why don’t you clarify this yourself?”

“Tenahāvuso sāriputta, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Reverend Sāriputta, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā sāriputto āyasmato ānandassa paccassosi.

“Yes, reverend,” Sāriputta replied.

Āyasmā ānando etadavoca:

Ānanda said this:

“Idhāvuso sāriputta, bhikkhu dhammaṃ pariyāpuṇāti—

“Reverend Sāriputta, take a mendicant who memorizes the teaching—

suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthaṃ udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paresaṃ deseti, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paresaṃ vāceti, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena sajjhāyaṃ karoti, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakketi anuvicāreti manasānupekkhati.

Then, just as they learned and memorized it, they teach others in detail, make them recite in detail, practice reciting in detail, and think about and consider the teaching in their heart, examining it with the mind.

Yasmiṃ āvāse therā bhikkhū viharanti bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā tasmiṃ āvāse vassaṃ upeti.

They enter the rains retreat in a monastery with senior mendicants who are very learned, knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the texts on monastic training, and the outlines.

Te kālena kālaṃ upasaṅkamitvā paripucchati paripañhati:

From time to time they go up to those mendicants and ask them questions:

‘idaṃ, bhante, kathaṃ; imassa kvattho’ti?

‘Why, sir, does it say this? What does that mean?’

Te tassa āyasmato avivaṭañceva vivaranti, anuttānīkatañca uttānīkaronti, anekavihitesu ca kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṃ paṭivinodenti.

Those venerables clarify what is unclear, reveal what is obscure, and dispel doubt regarding the many doubtful matters.

Ettāvatā kho, āvuso sāriputta, bhikkhu assutañceva dhammaṃ suṇāti, sutā cassa dhammā na sammosaṃ gacchanti, ye cassa dhammā pubbe cetasā samphuṭṭhapubbā te ca samudācaranti, aviññātañca vijānātī”ti.

This is how a mendicant gets to hear a teaching they haven’t heard before. It’s how they remember those teachings they have heard. It’s how they keep rehearsing the teachings they’ve already got to know. And it’s how they come to understand what they haven’t understood before.”

“Acchariyaṃ, āvuso, abbhutaṃ, āvuso, yāva subhāsitañcidaṃ āyasmatā ānandena.

“It’s incredible, reverend, it’s amazing! How well said this was by Venerable Ānanda!

Imehi ca mayaṃ chahi dhammehi samannāgataṃ āyasmantaṃ ānandaṃ dhārema.

And we will remember Venerable Ānanda as someone who has these six qualities.

Āyasmā hi ānando dhammaṃ pariyāpuṇāti—

For Ānanda memorizes the teaching …

suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthaṃ udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

Āyasmā ānando yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paresaṃ deseti, āyasmā ānando yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena paresaṃ vāceti, āyasmā ānando yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena sajjhāyaṃ karoti, āyasmā ānando yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakketi anuvicāreti manasānupekkhati.

Āyasmā ānando yasmiṃ āvāse therā bhikkhū viharanti bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā tasmiṃ āvāse vassaṃ upeti.

Te āyasmā ānando kālena kālaṃ upasaṅkamitvā paripucchati paripañhati:

‘idaṃ, bhante, kathaṃ; imassa kvattho’ti?

Te āyasmato ānandassa avivaṭañceva vivaranti, anuttānīkatañca uttānīkaronti, anekavihitesu ca kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṃ paṭivinodentī”ti.

Those venerables clarify to Ānanda what is unclear, reveal what is obscure, and dispel doubt regarding the many doubtful matters.”

Navamaṃ.

6.053. 53. Appamādasutta - 53. Diligence

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Atthi nu kho, bho gotama, eko dhammo bhāvito bahulīkato yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—diṭṭhadhammikañceva atthaṃ, yo ca attho samparāyiko”ti?

“Master Gotama, is there one thing that, when developed and cultivated, secures benefits for both the present life and lives to come?”

“Atthi kho, brāhmaṇa, eko dhammo bhāvito bahulīkato yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—diṭṭhadhammikañceva atthaṃ, yo ca attho samparāyiko”ti.

“There is, brahmin.”

“Katamo pana, bho gotama, eko dhammo bhāvito bahulīkato yo ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—diṭṭhadhammikañceva atthaṃ, yo ca attho samparāyiko”ti?

“So what is it?”

“Appamādo kho, brāhmaṇa, eko dhammo bhāvito bahulīkato ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—diṭṭhadhammikañceva atthaṃ, yo ca attho samparāyiko.

“Diligence, brahmin, is one thing that, when developed and cultivated, secures benefits for both the present life and lives to come.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, yāni kānici jaṅgalānaṃ pāṇānaṃ padajātāni, sabbāni tāni hatthipade samodhānaṃ gacchanti; hatthipadaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ mahantattena.

The footprints of all creatures that walk can fit inside an elephant’s footprint. So an elephant’s footprint is said to be the biggest of them all.

Evamevaṃ kho, brāhmaṇa, appamādo eko dhammo bhāvito bahulīkato ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—diṭṭhadhammikañceva atthaṃ, yo ca attho samparāyiko. (1)

In the same way, diligence is one thing that, when developed and cultivated, secures benefits for both the present life and lives to come.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, kūṭāgārassa yā kāci gopānasiyo sabbā tā kūṭaṅgamā kūṭaninnā kūṭasamosaraṇā, kūṭaṃ tāsaṃ aggamakkhāyati;

The rafters of a bungalow all lean to the peak, slope to the peak, and meet at the peak, so the peak is said to be the topmost of them all.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa … pe …. (2)

In the same way, diligence is one thing …

Seyyathāpi, brāhmaṇa, pabbajalāyako pabbajaṃ lāyitvā agge gahetvā odhunāti nidhunāti nicchādeti;

A reed-cutter, having cut the reeds, grabs them at the top and shakes them down, shakes them about, and shakes them off.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa … pe …. (3)

In the same way, diligence is one thing …

Seyyathāpi, brāhmaṇa, ambapiṇḍiyā vaṇṭacchinnāya yāni kānici ambāni vaṇṭūpanibandhanāni sabbāni tāni tadanvayāni bhavanti;

When the stalk of a bunch of mangoes is cut, all the mangoes attached to the stalk will follow along.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa … pe …. (4)

In the same way, diligence is one thing …

Seyyathāpi, brāhmaṇa, ye keci khuddarājāno sabbete rañño cakkavattissa anuyantā bhavanti, rājā tesaṃ cakkavattī aggamakkhāyati;

All lesser rulers are vassals of a wheel-turning monarch, so the wheel-turning monarch is said to be the foremost of them all.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa … pe …. (5)

In the same way, diligence is one thing …

Seyyathāpi, brāhmaṇa, yā kāci tārakarūpānaṃ pabhā sabbā tā candassa pabhāya kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ, candappabhā tāsaṃ aggamakkhāyati;

The radiance of all the stars is not worth a sixteenth part of the moon’s radiance, so the moon’s radiance is said to be the best of them all.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, appamādo eko dhammo bhāvito bahulīkato ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—diṭṭhadhammikañceva atthaṃ yo ca attho samparāyiko. (6)

In the same way, diligence is one thing that, when developed and cultivated, secures benefits for both the present life and lives to come.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, eko dhammo bhāvito bahulīkato ubho atthe samadhiggayha tiṭṭhati—diṭṭhadhammikañceva atthaṃ, yo ca attho samparāyiko”ti.

This is the one thing that, when developed and cultivated, secures benefits for both the present life and lives to come.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Ekādasamaṃ.

6.056. 56. Phaggunasutta - 56. With Phagguṇa

6. Mahāvagga - 6. The Great Chapter

Tena kho pana samayena āyasmā phagguno ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time Venerable Phagguṇa was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“āyasmā, bhante, phagguno ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

“Sir, Venerable Phagguṇa is sick.

Sādhu, bhante, bhagavā yenāyasmā phagguno tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Sir, please go to Venerable Phagguṇa out of compassion.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā phagguno tenupasaṅkami.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to Venerable Phagguṇa.

Addasā kho āyasmā phagguno bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Venerable Phagguṇa saw the Buddha coming off in the distance

Disvāna mañcake samadhosi.

and tried to rise on his cot.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ phaggunaṃ etadavoca:

The Buddha said to him,

“alaṃ, phagguna, mā tvaṃ mañcake samadhosi.

“It’s all right, Phagguṇa, don’t get up.

Santimāni āsanāni parehi paññattāni, tatthāhaṃ nisīdissāmī”ti.

There are some seats spread out by others, I will sit there.”

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

He sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ phaggunaṃ etadavoca:

and said to Venerable Phagguṇa:

“Kacci te, phagguna, khamanīyaṃ kacci yāpanīyaṃ? Kacci te dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“Phagguṇa, I hope you’re keeping well; I hope you’re alright. And I hope the pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.

Seyyathāpi, bhante, balavā puriso tiṇhena sikharena muddhani abhimattheyya; evamevaṃ kho me, bhante, adhimattā vātā muddhani ūhananti.

The winds piercing my head are so severe, it feels like a strong man drilling into my head with a sharp point.

Na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

I’m not keeping well.

Seyyathāpi, bhante, balavā puriso daḷhena varattakkhaṇḍena sīsaveṭhanaṃ dadeyya; evamevaṃ kho me, bhante, adhimattā sīse sīsavedanā.

The pain in my head is so severe, it feels like a strong man tightening a tough leather strap around my head.

Na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

I’m not keeping well.

Seyyathāpi, bhante, dakkho goghātako vā goghātakantevāsī vā tiṇhena govikantanena kucchiṃ parikanteyya; evamevaṃ kho me, bhante, adhimattā vātā kucchiṃ parikantanti.

The winds piercing my belly are so severe, it feels like a deft butcher or their apprentice is slicing my belly open with a meat cleaver.

Na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo.

I’m not keeping well.

Seyyathāpi, bhante, dve balavanto purisā dubbalataraṃ purisaṃ nānābāhāsu gahetvā aṅgārakāsuyā santāpeyyuṃ samparitāpeyyuṃ; evamevaṃ kho me, bhante, adhimatto kāyasmiṃ ḍāho.

The burning in my body is so severe, it feels like two strong men grabbing a weaker man by the arms to burn and scorch him on a pit of glowing coals.

Na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ phaggunaṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired Venerable Phagguṇa with a Dhamma talk, after which he got up from his seat and left.

Atha kho āyasmā phagguno acirapakkantassa bhagavato kālamakāsi.

Not long after the Buddha left, Venerable Phagguṇa passed away.

Tamhi cassa samaye maraṇakāle indriyāni vippasīdiṃsu.

At the time of his death, his faculties were bright and clear.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“āyasmā, bhante, phagguno acirapakkantassa bhagavato kālamakāsi.

“Sir, soon after the Buddha left, Venerable Phagguṇa died.

Tamhi cassa samaye maraṇakāle indriyāni vippasīdiṃsū”ti.

At the time of his death, his faculties were bright and clear.”

“Kiṃ hānanda, phaggunassa bhikkhuno indriyāni na vippasīdissanti.

“And why shouldn’t his faculties be bright and clear?

Phaggunassa, ānanda, bhikkhuno pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ avimuttaṃ ahosi.

The mendicant Phagguṇa’s mind was not freed from the five lower fetters.

Tassa taṃ dhammadesanaṃ sutvā pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ vimuttaṃ.

But when he heard that teaching his mind was freed from them.

Chayime, ānanda, ānisaṃsā kālena dhammassavane kālena atthupaparikkhāya.

Ānanda, there are these six benefits to hearing the teaching at the right time and examining the meaning at the right time.

Katame cha?

What six?

Idhānanda, bhikkhuno pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ avimuttaṃ hoti.

Firstly, take the case of a mendicant whose mind is not freed from the five lower fetters.

So tamhi samaye maraṇakāle labhati tathāgataṃ dassanāya.

At the time of death they get to see the Realized One.

Tassa tathāgato dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

The Realized One teaches them Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Tassa taṃ dhammadesanaṃ sutvā pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ vimuccati.

When they hear that teaching their mind is freed from the five lower fetters.

Ayaṃ, ānanda, paṭhamo ānisaṃso kālena dhammassavane. (1)

This is the first benefit of listening to the teaching.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhuno pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ avimuttaṃ hoti.

Next, take the case of another mendicant whose mind is not freed from the five lower fetters.

So tamhi samaye maraṇakāle na heva kho labhati tathāgataṃ dassanāya, api ca kho tathāgatasāvakaṃ labhati dassanāya.

At the time of death they don’t get to see the Realized One, but they get to see a Realized One’s disciple.

Tassa tathāgatasāvako dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

The Realized One’s disciple teaches them Dhamma …

Tassa taṃ dhammadesanaṃ sutvā pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ vimuccati.

When they hear that teaching their mind is freed from the five lower fetters.

Ayaṃ, ānanda, dutiyo ānisaṃso kālena dhammassavane. (2)

This is the second benefit of listening to the teaching.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhuno pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ avimuttaṃ hoti.

Next, take the case of another mendicant whose mind is not freed from the five lower fetters.

So tamhi samaye maraṇakāle na heva kho labhati tathāgataṃ dassanāya, napi tathāgatasāvakaṃ labhati dassanāya;

At the time of death they don’t get to see the Realized One, or to see a Realized One’s disciple.

api ca kho yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakketi anuvicāreti manasānupekkhati.

But they think about and consider the teaching in their heart, examining it with the mind as they learned and memorized it.

Tassa yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakkayato anuvicārayato manasānupekkhato pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ vimuccati.

As they do so their mind is freed from the five lower fetters.

Ayaṃ, ānanda, tatiyo ānisaṃso kālena atthupaparikkhāya. (3)

This is the third benefit of listening to the teaching.

Idhānanda, bhikkhuno pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ vimuttaṃ hoti, anuttare ca kho upadhisaṅkhaye cittaṃ avimuttaṃ hoti.

Next, take the case of a mendicant whose mind is freed from the five lower fetters, but not with the supreme ending of attachments.

So tamhi samaye maraṇakāle labhati tathāgataṃ dassanāya.

At the time of death they get to see the Realized One.

Tassa tathāgato dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ … pe … brahmacariyaṃ pakāseti.

The Realized One teaches them Dhamma …

Tassa taṃ dhammadesanaṃ sutvā anuttare upadhisaṅkhaye cittaṃ vimuccati.

When they hear that teaching their mind is freed with the supreme ending of attachments.

Ayaṃ, ānanda, catuttho ānisaṃso kālena dhammassavane. (4)

This is the fourth benefit of listening to the teaching.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhuno pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ vimuttaṃ hoti, anuttare ca kho upadhisaṅkhaye cittaṃ avimuttaṃ hoti.

Next, take the case of another mendicant whose mind is freed from the five lower fetters, but not with the supreme ending of attachments.

So tamhi samaye maraṇakāle na heva kho labhati tathāgataṃ dassanāya, api ca kho tathāgatasāvakaṃ labhati dassanāya.

At the time of death they don’t get to see the Realized One, but they get to see a Realized One’s disciple.

Tassa tathāgatasāvako dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ … pe … parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

The Realized One’s disciple teaches them Dhamma …

Tassa taṃ dhammadesanaṃ sutvā anuttare upadhisaṅkhaye cittaṃ vimuccati.

When they hear that teaching their mind is freed with the supreme ending of attachments.

Ayaṃ, ānanda, pañcamo ānisaṃso kālena dhammassavane. (5)

This is the fifth benefit of listening to the teaching.

Puna caparaṃ, ānanda, bhikkhuno pañcahi orambhāgiyehi saṃyojanehi cittaṃ vimuttaṃ hoti, anuttare ca kho upadhisaṅkhaye cittaṃ avimuttaṃ hoti.

Next, take the case of another mendicant whose mind is freed from the five lower fetters, but not with the supreme ending of attachments.

So tamhi samaye maraṇakāle na heva kho labhati tathāgataṃ dassanāya, napi tathāgatasāvakaṃ labhati dassanāya;

At the time of death they don’t get to see the Realized One, or to see a Realized One’s disciple.

api ca kho yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakketi anuvicāreti manasānupekkhati.

But they think about and consider the teaching in their heart, examining it with the mind as they learned and memorized it.

Tassa yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakkayato anuvicārayato manasānupekkhato anuttare upadhisaṅkhaye cittaṃ vimuccati.

As they do so their mind is freed with the supreme ending of attachments.

Ayaṃ, ānanda, chaṭṭho ānisaṃso kālena atthupaparikkhāya. (6)

This is the sixth benefit of listening to the teaching.

Ime kho, ānanda, cha ānisaṃsā kālena dhammassavane kālena atthupaparikkhāyā”ti.

These are the six benefits to hearing the teaching at the right time and examining the meaning at the right time.”

Dutiyaṃ.

6.057. 57. Chaḷabhijātisutta - 57. The Six Classes of Rebirth

6. Mahāvagga - 6. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“pūraṇena, bhante, kassapena chaḷabhijātiyo paññattā—

“Sir, Pūraṇa Kassapa describes six classes of rebirth:

kaṇhābhijāti paññattā, nīlābhijāti paññattā, lohitābhijāti paññattā, haliddābhijāti paññattā, sukkābhijāti paññattā, paramasukkābhijāti paññattā.

black, blue, red, yellow, white, and ultimate white.

Tatridaṃ, bhante, pūraṇena kassapena kaṇhābhijāti paññattā, orabbhikā sūkarikā sākuṇikā māgavikā luddā macchaghātakā corā coraghātakā bandhanāgārikā ye vā panaññepi keci kurūrakammantā. (1)

The black class of rebirth consists of slaughterers of sheep, pigs, poultry, or deer, hunters or fishers, bandits, executioners, butchers of cattle, jailers, and any others with a cruel livelihood.

Tatridaṃ, bhante, pūraṇena kassapena nīlābhijāti paññattā, bhikkhū kaṇṭakavuttikā ye vā panaññepi keci kammavādā kriyavādā. (2)

The blue class of rebirth consists of mendicants who live on thorns, and any others who teach the efficacy of deeds and action.

Tatridaṃ, bhante, pūraṇena kassapena lohitābhijāti paññattā, nigaṇṭhā ekasāṭakā. (3)

The red class of rebirth consists of the Jain ascetics who wear one cloth.

Tatridaṃ, bhante, pūraṇena kassapena haliddābhijāti paññattā, gihī odātavasanā acelakasāvakā. (4)

The yellow class of rebirth consists of the lay people dressed in white who are disciples of the naked ascetics.

Tatridaṃ, bhante, pūraṇena kassapena sukkābhijāti paññattā, ājīvakā ājīvakiniyo. (5)

The white class of rebirth consists of male and female Ājīvaka ascetics.

Tatridaṃ, bhante, pūraṇena kassapena paramasukkābhijāti paññattā, nando vaccho kiso saṅkicco makkhali gosālo. (6)

And the ultimate white class of rebirth consists of Nanda Vaccha, Kisa Saṅkicca, and Makkhali Gosāla.

Pūraṇena, bhante, kassapena imā chaḷabhijātiyo paññattā”ti.

These are the six classes of rebirth that Pūraṇa Kassapa describes.”

“Kiṃ panānanda, pūraṇassa kassapassa sabbo loko etadabbhanujānāti imā chaḷabhijātiyo paññāpetun”ti?

“But Ānanda, did the whole world authorize Pūraṇa Kassapa to describe these six classes of rebirth?”

“No hetaṃ, bhante.

“No, sir.”

Seyyathāpi, ānanda, puriso daliddo assako anāḷhiko, tassa akāmakassa bilaṃ olaggeyyuṃ: ‘idaṃ te, ambho purisa, maṃsañca khāditabbaṃ, mūlañca anuppadātabban’ti.

“It’s as if they were to force a steak on a poor, penniless person, telling them they must eat it and then pay for it.

Evamevaṃ kho, ānanda, pūraṇena kassapena appaṭiññāya etesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ imā chaḷabhijātiyo paññattā, yathā taṃ bālena abyattena akhettaññunā akusalena.

In the same way, Pūraṇa Kassapa has described these six classes of rebirth without the consent of those ascetics and brahmins. And he has done so in a foolish, incompetent, unskilled way, lacking common sense.

Ahaṃ kho panānanda, chaḷabhijātiyo paññāpemi.

I, however, also describe six classes of rebirth.

Taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“katamā cānanda, chaḷabhijātiyo?

“And what, Ānanda, are the six classes of rebirth?

Idhānanda, ekacco kaṇhābhijātiyo samāno kaṇhaṃ dhammaṃ abhijāyati.

Someone born into a dark class gives rise to a dark result.

Idha panānanda, ekacco kaṇhābhijātiyo samāno sukkaṃ dhammaṃ abhijāyati.

Someone born into a dark class gives rise to a bright result.

Idha panānanda, ekacco kaṇhābhijātiyo samāno akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati.

Someone born into a dark class gives rise to extinguishment, which is neither dark nor bright.

Idha panānanda, ekacco sukkābhijātiyo samāno kaṇhaṃ dhammaṃ abhijāyati.

Someone born into a bright class gives rise to a dark result.

Idha panānanda, ekacco sukkābhijātiyo samāno sukkaṃ dhammaṃ abhijāyati.

Someone born into a bright class gives rise to a bright result.

Idha panānanda, ekacco sukkābhijātiyo samāno akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati.

Someone born into a bright class gives rise to extinguishment, which is neither dark nor bright.

Kathañcānanda, kaṇhābhijātiyo samāno kaṇhaṃ dhammaṃ abhijāyati?

And how does someone born into a dark class give rise to a dark result?

Idhānanda, ekacco nīce kule paccājāto hoti—caṇḍālakule vā nesādakule vā venakule vā rathakārakule vā pukkusakule vā, dalidde appannapānabhojane kasiravuttike, yattha kasirena ghāsacchādo labbhati.

It’s when someone is reborn in a low family—a family of outcastes, bamboo-workers, hunters, chariot-makers, or waste-collectors—poor, with little to eat or drink, where life is tough, and food and shelter are hard to find.

So ca hoti dubbaṇṇo duddasiko okoṭimako bavhābādho kāṇo vā kuṇī vā khañjo vā pakkhahato vā, na lābhī annassa pānassa vatthassa yānassa mālāgandhavilepanassa seyyāvasathapadīpeyyassa.

And they’re ugly, unsightly, deformed, chronically ill—one-eyed, crippled, lame, or half-paralyzed. They don’t get to have food, drink, clothes, and vehicles; garlands, fragrance, and makeup; or bed, house, and lighting.

So kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

And they do bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā, vācāya duccaritaṃ caritvā, manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Evaṃ kho, ānanda, kaṇhābhijātiyo samāno kaṇhaṃ dhammaṃ abhijāyati. (1)

That’s how someone born into a dark class gives rise to a dark result.

Kathañcānanda, kaṇhābhijātiyo samāno sukkaṃ dhammaṃ abhijāyati?

And how does someone born into a dark class give rise to a bright result?

Idhānanda, ekacco nīce kule paccājāto hoti—caṇḍālakule vā … pe …

It’s when some person is reborn in a low family …

seyyāvasathapadīpeyyassa.

So kāyena sucaritaṃ carati, vācāya sucaritaṃ carati, manasā sucaritaṃ carati.

But they do good things by way of body, speech, and mind.

So kāyena sucaritaṃ caritvā, vācāya sucaritaṃ caritvā, manasā sucaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Evaṃ kho, ānanda, kaṇhābhijātiyo samāno sukkaṃ dhammaṃ abhijāyati. (2)

That’s how someone born into a dark class gives rise to a bright result.

Kathañcānanda, kaṇhābhijātiyo samāno akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati?

And how does someone born into a dark class give rise to extinguishment, which is neither dark nor bright?

Idhānanda, ekacco nīce kule paccājāto hoti—caṇḍālakule vā … pe …

It’s when some person is reborn in a low family …

so ca hoti dubbaṇṇo duddasiko okoṭimako.

So kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

They shave off their hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto, satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati.

They give up the five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom. They firmly establish their mind in the four kinds of mindfulness meditation. They truly develop the seven awakening factors. And then they give rise to extinguishment, which is neither dark nor bright.

Evaṃ kho, ānanda, kaṇhābhijātiyo samāno akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati. (3)

That’s how someone born in a dark class gives rise to extinguishment, which is neither dark nor bright.

Kathañcānanda, sukkābhijātiyo samāno kaṇhaṃ dhammaṃ abhijāyati?

And how does someone born into a bright class give rise to a dark result?

Idhānanda, ekacco ucce kule paccājāto hoti—khattiyamahāsālakule vā brāhmaṇamahāsālakule vā gahapatimahāsālakule vā, aḍḍhe mahaddhane mahābhoge pahūtajātarūparajate pahūtavittūpakaraṇe pahūtadhanadhaññe.

It’s when some person is reborn in an eminent family—a well-to-do family of aristocrats, brahmins, or householders—rich, affluent, and wealthy, with lots of gold and silver, lots of property and assets, and lots of money and grain.

So ca hoti abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato, lābhī annassa pānassa vatthassa yānassa mālāgandhavilepanassa seyyāvasathapadīpeyyassa.

And they’re attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty. They get to have food, drink, clothes, and vehicles; garlands, fragrance, and makeup; and bed, house, and lighting.

So kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati.

But they do bad things by way of body, speech, and mind.

So kāyena duccaritaṃ caritvā, vācāya duccaritaṃ caritvā, manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Evaṃ kho, ānanda, sukkābhijātiyo samāno kaṇhaṃ dhammaṃ abhijāyati. (4)

That’s how someone born into a bright class gives rise to a dark result.

Kathañcānanda, sukkābhijātiyo samāno sukkaṃ dhammaṃ abhijāyati?

And how does someone born into a bright class give rise to a bright result?

Idhānanda, ekacco ucce kule paccājāto hoti—khattiyamahāsālakule vā … pe …

It’s when some person is reborn in an eminent family …

seyyāvasathapadīpeyyassa.

So kāyena sucaritaṃ carati, vācāya sucaritaṃ carati, manasā sucaritaṃ carati.

And they do good things by way of body, speech, and mind.

So kāyena sucaritaṃ caritvā, vācāya sucaritaṃ caritvā, manasā sucaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Evaṃ kho, ānanda, sukkābhijātiyo samāno sukkaṃ dhammaṃ abhijāyati. (5)

That’s how someone born into a bright class give rise to a bright result.

Kathañcānanda, sukkābhijātiyo samāno akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati?

And how does someone born into a bright class give rise to extinguishment, which is neither dark nor bright?

Idhānanda, ekacco ucce kule paccājāto hoti—khattiyamahāsālakule vā brāhmaṇamahāsālakule vā gahapatimahāsālakule vā, aḍḍhe mahaddhane mahābhoge pahūtajātarūparajate pahūtavittūpakaraṇe pahūtadhanadhaññe.

It’s when some person is reborn in an eminent family …

So ca hoti abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato, lābhī annassa pānassa vatthassa yānassa mālāgandhavilepanassa seyyāvasathapadīpeyyassa.

So kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

They shave off their hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto, satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati.

They give up the five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom. They firmly establish their mind in the four kinds of mindfulness meditation. They truly develop the seven awakening factors. And then they give rise to extinguishment, which is neither dark nor bright.

Evaṃ kho, ānanda, sukkābhijātiyo samāno akaṇhaṃ asukkaṃ nibbānaṃ abhijāyati. (6)

That’s how someone born into a bright class gives rise to extinguishment, which is neither dark nor bright.

Imā kho, ānanda, chaḷabhijātiyo”ti.

These are the six classes of rebirth.”

Tatiyaṃ.

6.059. 59. Dārukammikasutta - 59. With Dārukammika

6. Mahāvagga - 6. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā nātike viharati giñjakāvasathe.

At one time the Buddha was staying at Nādika in the brick house.

Atha kho dārukammiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho dārukammikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Dārukammika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“api nu te, gahapati, kule dānaṃ dīyatī”ti?

“Householder, I wonder whether your family gives gifts?”

“Dīyati me, bhante, kule dānaṃ.

“It does, sir.

Tañca kho ye te bhikkhū āraññikā piṇḍapātikā paṃsukūlikā arahanto vā arahattamaggaṃ vā samāpannā, tathārūpesu me, bhante, bhikkhūsu dānaṃ dīyatī”ti.

Gifts are given to those mendicants who are perfected or on the path to perfection; they live in the wilderness, eat only alms-food, and wear rag robes.”

“Dujjānaṃ kho etaṃ, gahapati, tayā gihinā kāmabhoginā puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasantena, kāsikacandanaṃ paccanubhontena, mālāgandhavilepanaṃ dhārayantena, jātarūparajataṃ sādiyantena ime vā arahanto ime vā arahattamaggaṃ samāpannāti.

“Householder, as a layman enjoying sensual pleasures, living at home with your children, using sandalwood imported from Kāsi, wearing garlands, fragrance, and makeup, and accepting gold and money, it’s hard for you to know who is perfected or on the path to perfection.

Āraññiko cepi, gahapati, bhikkhu hoti uddhato unnaḷo capalo mukharo vikiṇṇavāco muṭṭhassati asampajāno asamāhito vibbhantacitto pākatindriyo.

If a mendicant living in the wilderness is restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying mind and undisciplined faculties,

Evaṃ so tenaṅgena gārayho.

then in this respect they’re reprehensible.

Āraññiko cepi, gahapati, bhikkhu hoti anuddhato anunnaḷo acapalo amukharo avikiṇṇavāco upaṭṭhitassati sampajāno samāhito ekaggacitto saṃvutindriyo.

If a mendicant living in the wilderness is not restless, insolent, fickle, gossipy, or loose-tongued, but has established mindfulness, situational awareness and immersion, with unified mind and restrained faculties,

Evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (1)

then in this respect they’re praiseworthy.

Gāmantavihārī cepi, gahapati, bhikkhu hoti uddhato … pe …

If a mendicant who lives in the neighborhood of a village is restless …

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

then in this respect they’re reprehensible.

Gāmantavihārī cepi, gahapati, bhikkhu hoti anuddhato … pe …

If a mendicant who lives in the neighborhood of a village is not restless …

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (2)

then in this respect they’re praiseworthy.

Piṇḍapātiko cepi, gahapati, bhikkhu hoti uddhato … pe …

If a mendicant who eats only alms-food is restless …

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

then in this respect they’re reprehensible.

Piṇḍapātiko cepi, gahapati, bhikkhu hoti anuddhato … pe …

If a mendicant who eats only alms-food is not restless …

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (3)

then in this respect they’re praiseworthy.

Nemantaniko cepi, gahapati, bhikkhu hoti uddhato … pe …

If a mendicant who accepts invitations is restless …

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

then in this respect they’re reprehensible.

Nemantaniko cepi, gahapati, bhikkhu hoti anuddhato … pe …

If a mendicant who accepts invitations is not restless …

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (4)

then in this respect they’re praiseworthy.

Paṃsukūliko cepi, gahapati, bhikkhu hoti uddhato … pe …

If a mendicant who wears rag robes is restless …

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

then in this respect they’re reprehensible.

Paṃsukūliko cepi, gahapati, bhikkhu hoti anuddhato … pe …

If a mendicant who wears rag robes is not restless …

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (5)

then in this respect they’re praiseworthy.

Gahapaticīvaradharo cepi, gahapati, bhikkhu hoti uddhato unnaḷo capalo mukharo vikiṇṇavāco muṭṭhassati asampajāno asamāhito vibbhantacitto pākatindriyo.

If a mendicant who wears robes offered by householders is restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying mind and undisciplined faculties,

Evaṃ so tenaṅgena gārayho.

then in this respect they’re reprehensible.

Gahapaticīvaradharo cepi, gahapati, bhikkhu hoti anuddhato anunnaḷo acapalo amukharo avikiṇṇavāco upaṭṭhitassati sampajāno samāhito ekaggacitto saṃvutindriyo.

If a mendicant who wears robes offered by householders is not restless, insolent, fickle, gossipy, or loose-tongued, but has established mindfulness, situational awareness and immersion, with unified mind and restrained faculties,

Evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (6)

then in this respect they’re praiseworthy.

Iṅgha tvaṃ, gahapati, saṃghe dānaṃ dehi.

Go ahead, householder, give gifts to the Saṅgha.

Saṃghe te dānaṃ dadato cittaṃ pasīdissati.

Your mind will become bright and clear,

So tvaṃ pasannacitto kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissasī”ti.

and when your body breaks up, after death, you’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.”

“Esāhaṃ, bhante, ajjatagge saṃghe dānaṃ dassāmī”ti.

“Sir, from this day forth I will give gifts to the Saṅgha.”

Pañcamaṃ.

6.063. 63. Nibbedhikasutta - 63. Penetrative

6. Mahāvagga - 6. The Great Chapter

“Nibbedhikapariyāyaṃ vo, bhikkhave, dhammapariyāyaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you a penetrative exposition of the teaching.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca so, bhikkhave, nibbedhikapariyāyo dhammapariyāyo?

“Mendicants, what is the penetrative exposition of the teaching?

Kāmā, bhikkhave, veditabbā, kāmānaṃ nidānasambhavo veditabbo, kāmānaṃ vemattatā veditabbā, kāmānaṃ vipāko veditabbo, kāmanirodho veditabbo, kāmanirodhagāminī paṭipadā veditabbā. (1)

Sensual pleasures should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.

Vedanā, bhikkhave, veditabbā, vedanānaṃ nidānasambhavo veditabbo, vedanānaṃ vemattatā veditabbā, vedanānaṃ vipāko veditabbo, vedanānirodho veditabbo, vedanānirodhagāminī paṭipadā veditabbā. (2)

Feelings should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.

Saññā, bhikkhave, veditabbā, saññānaṃ nidānasambhavo veditabbo, saññānaṃ vemattatā veditabbā, saññānaṃ vipāko veditabbo, saññānirodho veditabbo, saññānirodhagāminī paṭipadā veditabbā. (3)

Perceptions should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.

Āsavā, bhikkhave, veditabbā, āsavānaṃ nidānasambhavo veditabbo, āsavānaṃ vemattatā veditabbā, āsavānaṃ vipāko veditabbo, āsavanirodho veditabbo, āsavanirodhagāminī paṭipadā veditabbā. (4)

Defilements should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.

Kammaṃ, bhikkhave, veditabbaṃ, kammānaṃ nidānasambhavo veditabbo, kammānaṃ vemattatā veditabbā, kammānaṃ vipāko veditabbo, kammanirodho veditabbo, kammanirodhagāminī paṭipadā veditabbā. (5)

Deeds should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.

Dukkhaṃ, bhikkhave, veditabbaṃ, dukkhassa nidānasambhavo veditabbo, dukkhassa vemattatā veditabbā, dukkhassa vipāko veditabbo, dukkhanirodho veditabbo, dukkhanirodhagāminī paṭipadā veditabbā. (6)

Suffering should be known. And its source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to its cessation should be known.

‘Kāmā, bhikkhave, veditabbā, kāmānaṃ nidānasambhavo veditabbo, kāmānaṃ vemattatā veditabbā, kāmānaṃ vipāko veditabbo, kāmanirodho veditabbo, kāmanirodhagāminī paṭipadā veditabbā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

‘Sensual pleasures should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’ That’s what I said,

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did I say it?

Pañcime, bhikkhave, kāmaguṇā—

There are these five kinds of sensual stimulation.

cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Api ca kho, bhikkhave, nete kāmā kāmaguṇā nāmete ariyassa vinaye vuccanti—

However, these are not sensual pleasures. In the training of the noble one they’re called ‘kinds of sensual stimulation’.

Saṅkapparāgo purisassa kāmo,

Greedy intention is a person’s sensual pleasure.

Nete kāmā yāni citrāni loke;

The world’s pretty things aren’t sensual pleasures.

Saṅkapparāgo purisassa kāmo,

Greedy intention is a person’s sensual pleasure.

Tiṭṭhanti citrāni tatheva loke;

The world’s pretty things stay just as they are,

Athettha dhīrā vinayanti chandanti.

but a wise one removes desire for them.

Katamo ca, bhikkhave, kāmānaṃ nidānasambhavo?

And what is the source of sensual pleasures?

Phasso, bhikkhave, kāmānaṃ nidānasambhavo.

Contact is their source.

Katamā ca, bhikkhave, kāmānaṃ vemattatā?

And what is the diversity of sensual pleasures?

Añño, bhikkhave, kāmo rūpesu, añño kāmo saddesu, añño kāmo gandhesu, añño kāmo rasesu, añño kāmo phoṭṭhabbesu.

The sensual desire for sights, sounds, smells, tastes, and touches are all different.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kāmānaṃ vemattatā.

This is called the diversity of sensual pleasures.

Katamo ca, bhikkhave, kāmānaṃ vipāko?

And what is the result of sensual pleasures?

Yaṃ kho, bhikkhave, kāmayamāno tajjaṃ tajjaṃ attabhāvaṃ abhinibbatteti puññabhāgiyaṃ vā apuññabhāgiyaṃ vā, ayaṃ vuccati, bhikkhave, kāmānaṃ vipāko.

When one who desires sensual pleasures creates a corresponding life-form, with the attributes of either good or bad deeds—this is called the result of sensual pleasures.

Katamo ca, bhikkhave, kāmanirodho?

And what is the cessation of sensual pleasures?

Phassanirodho, bhikkhave, kāmanirodho.

When contact ceases, sensual pleasures cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo kāmanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of sensual pleasures is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ kāme pajānāti, evaṃ kāmānaṃ nidānasambhavaṃ pajānāti, evaṃ kāmānaṃ vemattataṃ pajānāti, evaṃ kāmānaṃ vipākaṃ pajānāti, evaṃ kāmanirodhaṃ pajānāti, evaṃ kāmanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, so imaṃ nibbedhikaṃ brahmacariyaṃ pajānāti kāmanirodhaṃ.

When a noble disciple understands sensual pleasures in this way—and understands their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation—they understand that this penetrative spiritual life is the cessation of sensual pleasures.

Kāmā, bhikkhave, veditabbā … pe … kāmanirodhagāminī paṭipadā veditabbāti,

‘Sensual pleasures should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (1)

That’s what I said, and this is why I said it.

Vedanā, bhikkhave, veditabbā … pe … vedanānirodhagāminī paṭipadā veditabbāti,

‘Feelings should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Tisso imā, bhikkhave, vedanā—

There are these three feelings:

sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā.

pleasant, painful, and neutral.

Katamo ca, bhikkhave, vedanānaṃ nidānasambhavo?

And what is the source of feelings?

Phasso, bhikkhave, vedanānaṃ nidānasambhavo.

Contact is their source.

Katamā ca, bhikkhave, vedanānaṃ vemattatā?

And what is the diversity of feelings?

Atthi, bhikkhave, sāmisā sukhā vedanā, atthi nirāmisā sukhā vedanā, atthi sāmisā dukkhā vedanā, atthi nirāmisā dukkhā vedanā, atthi sāmisā adukkhamasukhā vedanā, atthi nirāmisā adukkhamasukhā vedanā.

There are material pleasant feelings, spiritual pleasant feelings, material painful feelings, spiritual painful feelings, material neutral feelings, and spiritual neutral feelings.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, vedanānaṃ vemattatā.

This is called the diversity of feelings.

Katamo ca, bhikkhave, vedanānaṃ vipāko?

And what is the result of feelings?

Yaṃ kho, bhikkhave, vediyamāno tajjaṃ tajjaṃ attabhāvaṃ abhinibbatteti puññabhāgiyaṃ vā apuññabhāgiyaṃ vā,

When one who feels creates a corresponding life-form, with the attributes of either good or bad deeds—

ayaṃ vuccati, bhikkhave, vedanānaṃ vipāko.

this is called the result of feelings.

Katamo ca, bhikkhave, vedanānirodho?

And what is the cessation of feelings?

Phassanirodho, bhikkhave, vedanānirodho.

When contact ceases, feelings cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo vedanānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of feelings is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ vedanaṃ pajānāti, evaṃ vedanānaṃ nidānasambhavaṃ pajānāti, evaṃ vedanānaṃ vemattataṃ pajānāti, evaṃ vedanānaṃ vipākaṃ pajānāti, evaṃ vedanānirodhaṃ pajānāti, evaṃ vedanānirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti. So imaṃ nibbedhikaṃ brahmacariyaṃ pajānāti vedanānirodhaṃ.

When a noble disciple understands feelings in this way … they understand that this penetrative spiritual life is the cessation of feelings.

Vedanā, bhikkhave, veditabbā … pe … vedanānirodhagāminī paṭipadā veditabbāti,

‘Feelings should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (2)

That’s what I said, and this is why I said it.

Saññā, bhikkhave, veditabbā … pe … saññānirodhagāminī paṭipadā veditabbāti,

‘Perceptions should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Chayimā, bhikkhave, saññā—

There are these six perceptions:

rūpasaññā, saddasaññā, gandhasaññā, rasasaññā, phoṭṭhabbasaññā, dhammasaññā.

perceptions of sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Katamo ca, bhikkhave, saññānaṃ nidānasambhavo?

And what is the source of perceptions?

Phasso, bhikkhave, saññānaṃ nidānasambhavo.

Contact is their source.

Katamā ca, bhikkhave, saññānaṃ vemattatā?

And what is the diversity of perceptions?

Aññā, bhikkhave, saññā rūpesu, aññā saññā saddesu, aññā saññā gandhesu, aññā saññā rasesu, aññā saññā phoṭṭhabbesu, aññā saññā dhammesu.

The perceptions of sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts are all different.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, saññānaṃ vemattatā.

This is called the diversity of perceptions.

Katamo ca, bhikkhave, saññānaṃ vipāko?

And what is the result of perceptions?

Vohāravepakkaṃ, bhikkhave, saññaṃ vadāmi.

Communication is the result of perception, I say.

Yathā yathā naṃ sañjānāti tathā tathā voharati, evaṃ saññī ahosinti.

You communicate something in whatever manner you perceive it, saying ‘That’s what I perceived.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, saññānaṃ vipāko.

This is called the result of perceptions.

Katamo ca, bhikkhave, saññānirodho?

And what is the cessation of perception?

Phassanirodho, bhikkhave, saññānirodho.

When contact ceases, perception ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saññānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of perceptions is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ saññaṃ pajānāti, evaṃ saññānaṃ nidānasambhavaṃ pajānāti, evaṃ saññānaṃ vemattataṃ pajānāti, evaṃ saññānaṃ vipākaṃ pajānāti, evaṃ saññānirodhaṃ pajānāti, evaṃ saññānirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, so imaṃ nibbedhikaṃ brahmacariyaṃ pajānāti saññānirodhaṃ.

When a noble disciple understands perception in this way … they understand that this penetrative spiritual life is the cessation of perception.

Saññā, bhikkhave, veditabbā … pe … saññānirodhagāminī paṭipadā veditabbāti.

‘Perceptions should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

Iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (3)

That’s what I said, and this is why I said it.

Āsavā, bhikkhave, veditabbā … pe … āsavanirodhagāminī paṭipadā veditabbāti,

‘Defilements should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Tayome, bhikkhave, āsavā—

There are these three defilements:

kāmāsavo, bhavāsavo, avijjāsavo.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Katamo ca, bhikkhave, āsavānaṃ nidānasambhavo?

And what is the source of defilements?

Avijjā, bhikkhave, āsavānaṃ nidānasambhavo.

Ignorance is the source of defilements.

Katamā ca, bhikkhave, āsavānaṃ vemattatā?

And what is the diversity of defilements?

Atthi, bhikkhave, āsavā nirayagamanīyā, atthi āsavā tiracchānayonigamanīyā, atthi āsavā pettivisayagamanīyā, atthi āsavā manussalokagamanīyā, atthi āsavā devalokagamanīyā.

There are defilements that lead to rebirth in hell, the animal realm, the ghost realm, the human world, and the world of the gods.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, āsavānaṃ vemattatā.

This is called the diversity of defilements.

Katamo ca, bhikkhave, āsavānaṃ vipāko?

And what is the result of defilements?

Yaṃ kho, bhikkhave, avijjāgato tajjaṃ tajjaṃ attabhāvaṃ abhinibbatteti puññabhāgiyaṃ vā apuññabhāgiyaṃ vā, ayaṃ vuccati, bhikkhave, āsavānaṃ vipāko.

When one who is ignorant creates a corresponding life-form, with the attributes of either good or bad deeds—this is called the result of defilements.

Katamo ca, bhikkhave, āsavanirodho?

And what is the cessation of defilements?

Avijjānirodho, bhikkhave, āsavanirodho.

When ignorance ceases, defilements cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo āsavanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of defilements is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ āsave pajānāti, evaṃ āsavānaṃ nidānasambhavaṃ pajānāti, evaṃ āsavānaṃ vemattataṃ pajānāti, evaṃ āsavānaṃ vipākaṃ pajānāti, evaṃ āsavānaṃ nirodhaṃ pajānāti, evaṃ āsavānaṃ nirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, so imaṃ nibbedhikaṃ brahmacariyaṃ pajānāti āsavanirodhaṃ.

When a noble disciple understands defilements in this way … they understand that this penetrative spiritual life is the cessation of defilements.

Āsavā, bhikkhave, veditabbā … pe … āsavanirodhagāminī paṭipadā veditabbāti.

‘Defilements should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

Iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (4)

That’s what I said, and this is why I said it.

Kammaṃ, bhikkhave, veditabbaṃ … pe … kammanirodhagāminī paṭipadā veditabbāti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

‘Deeds should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’ That’s what I said,

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did I say it?

Cetanāhaṃ, bhikkhave, kammaṃ vadāmi.

It is intention that I call deeds.

Cetayitvā kammaṃ karoti—

For after making a choice one acts

kāyena vācāya manasā.

by way of body, speech, and mind.

Katamo ca, bhikkhave, kammānaṃ nidānasambhavo?

And what is the source of deeds?

Phasso, bhikkhave, kammānaṃ nidānasambhavo.

Contact is their source.

Katamā ca, bhikkhave, kammānaṃ vemattatā?

And what is the diversity of deeds?

Atthi, bhikkhave, kammaṃ nirayavedanīyaṃ, atthi kammaṃ tiracchānayonivedanīyaṃ, atthi kammaṃ pettivisayavedanīyaṃ, atthi kammaṃ manussalokavedanīyaṃ, atthi kammaṃ devalokavedanīyaṃ.

There are deeds that lead to rebirth in hell, the animal realm, the ghost realm, the human world, and the world of the gods.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kammānaṃ vemattatā.

This is called the diversity of deeds.

Katamo ca, bhikkhave, kammānaṃ vipāko?

And what is the result of deeds?

Tividhāhaṃ, bhikkhave, kammānaṃ vipākaṃ vadāmi—

The result of deeds is threefold, I say:

diṭṭheva dhamme, upapajje vā, apare vā pariyāye.

in this very life, on rebirth in the next life, or at some later time.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kammānaṃ vipāko.

This is called the result of deeds.

Katamo ca, bhikkhave, kammanirodho?

And what is the cessation of deeds?

Phassanirodho, bhikkhave, kammanirodho.

When contact ceases, deeds cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo kammanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of deeds is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ kammaṃ pajānāti, evaṃ kammānaṃ nidānasambhavaṃ pajānāti, evaṃ kammānaṃ vemattataṃ pajānāti, evaṃ kammānaṃ vipākaṃ pajānāti, evaṃ kammanirodhaṃ pajānāti, evaṃ kammanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, so imaṃ nibbedhikaṃ brahmacariyaṃ pajānāti kammanirodhaṃ.

When a noble disciple understands deeds in this way … they understand that this penetrative spiritual life is the cessation of deeds.

Kammaṃ, bhikkhave, veditabbaṃ … pe … kammanirodhagāminī paṭipadā veditabbāti,

‘Deeds should be known. And their source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to their cessation should be known.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (5)

That’s what I said, and this is why I said it.

Dukkhaṃ, bhikkhave, veditabbaṃ, dukkhassa nidānasambhavo veditabbo, dukkhassa vemattatā veditabbā, dukkhassa vipāko veditabbo, dukkhanirodho veditabbo, dukkhanirodhagāminī paṭipadā veditabbāti.

‘Suffering should be known. And its source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to its cessation should be known.’

Iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Jātipi dukkhā, jarāpi dukkhā, byādhipi dukkho, maraṇampi dukkhaṃ, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsāpi dukkhā, yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ, saṃkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā.

Rebirth is suffering; old age is suffering; illness is suffering; death is suffering; sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are suffering; not getting what you wish for is suffering. In brief, the five grasping aggregates are suffering.

Katamo ca, bhikkhave, dukkhassa nidānasambhavo?

And what is the source of suffering?

Taṇhā, bhikkhave, dukkhassa nidānasambhavo.

Craving is the source of suffering.

Katamā ca, bhikkhave, dukkhassa vemattatā?

And what is the diversity of suffering?

Atthi, bhikkhave, dukkhaṃ adhimattaṃ, atthi parittaṃ, atthi dandhavirāgi, atthi khippavirāgi.

There is suffering that is severe, mild, slow to fade, and quick to fade.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhassa vemattatā.

This is called the diversity of suffering.

Katamo ca, bhikkhave, dukkhassa vipāko?

And what is the result of suffering?

Idha, bhikkhave, ekacco yena dukkhena abhibhūto pariyādinnacitto socati kilamati paridevati, urattāḷiṃ kandati, sammohaṃ āpajjati, yena vā pana dukkhena abhibhūto pariyādinnacitto bahiddhā pariyeṭṭhiṃ āpajjati:

It’s when someone who is overcome and overwhelmed by suffering sorrows and pines and cries, beating their breast and falling into confusion. Or else, overcome by that suffering, they begin an external search, wondering:

‘ko ekapadaṃ dvipadaṃ jānāti imassa dukkhassa nirodhāyā’ti?

‘Who knows one or two phrases to stop this suffering?’

Sammohavepakkaṃ vāhaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ vadāmi pariyeṭṭhivepakkaṃ vā.

The result of suffering is either confusion or a search, I say.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhassa vipāko.

This is called the result of suffering.

Katamo ca, bhikkhave, dukkhanirodho?

And what is the cessation of suffering?

Taṇhānirodho, bhikkhave, dukkhanirodho.

When craving ceases, suffering ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo dukkhassa nirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of suffering is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ dukkhaṃ pajānāti, evaṃ dukkhassa nidānasambhavaṃ pajānāti, evaṃ dukkhassa vemattataṃ pajānāti, evaṃ dukkhassa vipākaṃ pajānāti, evaṃ dukkhanirodhaṃ pajānāti, evaṃ dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, so imaṃ nibbedhikaṃ brahmacariyaṃ pajānāti dukkhanirodhaṃ.

When a noble disciple understands suffering in this way … they understand that this penetrative spiritual life is the cessation of suffering.

Dukkhaṃ, bhikkhave, veditabbaṃ, dukkhassa nidānasambhavo veditabbo, dukkhassa vemattatā veditabbā, dukkhassa vipāko veditabbo, dukkhanirodho veditabbo, dukkhanirodhagāminī paṭipadā veditabbāti.

‘Suffering should be known. And its source, diversity, result, cessation, and the practice that leads to its cessation should be known.’

Iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (6)

That’s what I said, and this is why I said it.

Ayaṃ kho so, bhikkhave, nibbedhikapariyāyo dhammapariyāyo”ti.

This is the penetrative exposition of the teaching.”

Navamaṃ.

6.064. 64. Sīhanādasutta - 64. The Lion’s Roar

6. Mahāvagga - 6. The Great Chapter

“Chayimāni, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.

“Mendicants, the Realized One possesses six powers of a Realized One. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Katamāni cha?

What six?

Idha, bhikkhave, tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti.

Firstly, the Realized One truly understands the possible as possible and the impossible as impossible.

Yampi, bhikkhave, tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (1)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. Relying on this he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the result of deeds undertaken in the past, future, and present in terms of causes and reasons.

Yampi, bhikkhave, tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (2)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṅkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands corruption, cleansing, and emergence regarding the absorptions, liberations, immersions, and attainments.

Yampi, bhikkhave, tathāgato … pe … idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (3)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ, dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Furthermore, the Realized One recollects many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. He remembers: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so he recollects his many kinds of past lives, with features and details.

Yampi, bhikkhave, tathāgato anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ, dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (4)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

Furthermore, with clairvoyance that is purified and superhuman, the Realized One sees sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. He understands how sentient beings are reborn according to their deeds.

Yampi, bhikkhave, tathāgato dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (5)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

Furthermore, the Realized One has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And he lives having realized it with his own insight due to the ending of defilements.

Yampi, bhikkhave, tathāgato āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. Relying on this he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Imāni kho, bhikkhave, cha tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (6)

These are the six powers of a Realized One that the Realized One possesses. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Tatra ce, bhikkhave, pare tathāgataṃ ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ ñāṇena upasaṅkamitvā pañhaṃ pucchanti.

If others come to the Realized One and ask questions about his true knowledge of the possible as possible and the impossible as impossible,

Yathā yathā, bhikkhave, tathāgatassa ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ ñāṇaṃ viditaṃ tathā tathā tesaṃ tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ ñāṇena pañhaṃ puṭṭho byākaroti. (1)

the Realized One answers them in whatever manner he has truly known it.

Tatra ce, bhikkhave, pare tathāgataṃ atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ ñāṇena upasaṅkamitvā pañhaṃ pucchanti.

If others come to the Realized One and ask questions about his true knowledge of the result of deeds undertaken in the past, future, and present in terms of causes and reasons,

Yathā yathā, bhikkhave, tathāgatassa atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ viditaṃ tathā tathā tesaṃ tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ ñāṇena pañhaṃ puṭṭho byākaroti. (2)

the Realized One answers them in whatever manner he has truly known it.

Tatra ce, bhikkhave, pare tathāgataṃ jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṅkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ ñāṇena upasaṅkamitvā pañhaṃ pucchanti.

If others come to the Realized One and ask questions about his true knowledge of corruption, cleansing, and emergence regarding the absorptions, liberations, immersions, and attainments,

Yathā yathā, bhikkhave, tathāgatassa jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṅkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ viditaṃ tathā tathā tesaṃ tathāgato jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṅkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ ñāṇena pañhaṃ puṭṭho byākaroti. (3)

the Realized One answers them in whatever manner he has truly known it.

Tatra ce, bhikkhave, pare tathāgataṃ pubbenivāsānussatiṃ yathābhūtaṃ ñāṇena upasaṅkamitvā pañhaṃ pucchanti.

If others come to the Realized One and ask questions about his true knowledge of recollection of past lives,

Yathā yathā, bhikkhave, tathāgatassa pubbenivāsānussatiṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ viditaṃ tathā tathā tesaṃ tathāgato pubbenivāsānussatiṃ yathābhūtaṃ ñāṇena pañhaṃ puṭṭho byākaroti. (4)

the Realized One answers them in whatever manner he has truly known it.

Tatra ce, bhikkhave, pare tathāgataṃ sattānaṃ cutūpapātaṃ yathābhūtaṃ ñāṇena upasaṅkamitvā pañhaṃ pucchanti.

If others come to the Realized One and ask questions about his true knowledge of passing away and rebirth of sentient beings,

Yathā yathā, bhikkhave, tathāgatassa sattānaṃ cutūpapātaṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ viditaṃ tathā tathā tesaṃ tathāgato sattānaṃ cutūpapātaṃ yathābhūtaṃ ñāṇena pañhaṃ puṭṭho byākaroti. (5)

the Realized One answers them in whatever manner he has truly known it.

Tatra ce, bhikkhave, pare tathāgataṃ āsavānaṃ khayā … pe … yathābhūtaṃ ñāṇena upasaṅkamitvā pañhaṃ pucchanti.

If others come to the Realized One and ask questions about his true knowledge of the ending of defilements,

Yathā yathā, bhikkhave, tathāgatassa āsavānaṃ khayā … pe … yathābhūtaṃ ñāṇaṃ viditaṃ tathā tathā tesaṃ tathāgato āsavānaṃ khayā … pe … yathābhūtaṃ ñāṇena pañhaṃ puṭṭho byākaroti. (6)

the Realized One answers them in whatever manner he has truly known it.

Tatra, bhikkhave, yampidaṃ ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ ñāṇaṃ tampi samāhitassa vadāmi no asamāhitassa.

And I say that true knowledge of the possible as possible and the impossible as impossible is for those with immersion, not for those without immersion.

Yampidaṃ atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ tampi samāhitassa vadāmi no asamāhitassa.

And true knowledge of the result of deeds undertaken in the past, future, and present in terms of causes and reasons is for those with immersion, not for those without immersion.

Yampidaṃ jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṃkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ tampi samāhitassa vadāmi no asamāhitassa.

And true knowledge of corruption, cleansing, and emergence regarding the absorptions, liberations, immersions, and attainments is for those with immersion, not for those without immersion.

Yampidaṃ pubbenivāsānussatiṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ tampi samāhitassa vadāmi no asamāhitassa.

And true knowledge of the recollection of past lives is for those with immersion, not for those without immersion.

Yampidaṃ sattānaṃ cutūpapātaṃ yathābhūtaṃ ñāṇaṃ tampi samāhitassa vadāmi no asamāhitassa.

And true knowledge of the passing away and rebirth of sentient beings is for those with immersion, not for those without immersion.

Yampidaṃ āsavānaṃ khayā … pe … yathābhūtaṃ ñāṇaṃ tampi samāhitassa vadāmi no asamāhitassa.

And true knowledge of the ending of defilements is for those with immersion, not for those without immersion.

Iti kho, bhikkhave, samādhi maggo, asamādhi kummaggo”ti.

And so, mendicants, immersion is the path. No immersion is the wrong path.”

Dasamaṃ.

Mahāvaggo chaṭṭho.

Soṇo phagguno bhijāti,

āsavā dāruhatthi ca;

Majjhe ñāṇaṃ nibbedhikaṃ,

sīhanādoti te dasāti.

6.065. 65. Anāgāmiphalasutta - 65. The Fruit of Non-Return

7. Devatāvagga - 7. A God

“Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo anāgāmiphalaṃ sacchikātuṃ.

“Mendicants, without giving up six things you can’t realize the fruit of non-return.

Katame cha?

What six?

Assaddhiyaṃ, ahirikaṃ, anottappaṃ, kosajjaṃ, muṭṭhassaccaṃ, duppaññataṃ—

Lack of faith, conscience, and prudence; laziness, unmindfulness, and witlessness.

ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo anāgāmiphalaṃ sacchikātuṃ.

Without giving up these six things you can’t realize the fruit of non-return.

Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo anāgāmiphalaṃ sacchikātuṃ.

After giving up six things you can realize the fruit of non-return.

Katame cha?

What six?

Assaddhiyaṃ, ahirikaṃ, anottappaṃ, kosajjaṃ, muṭṭhassaccaṃ, duppaññataṃ—

Lack of faith, conscience, and prudence; laziness, unmindfulness, and witlessness.

ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo anāgāmiphalaṃ sacchikātun”ti.

After giving up these six things you can realize the fruit of non-return.”

Paṭhamaṃ.

6.068. 68. Saṅgaṇikārāmasutta - 68. Enjoying Company

7. Devatāvagga - 7. A God

“‘So vata, bhikkhave, bhikkhu saṅgaṇikārāmo saṅgaṇikarato saṅgaṇikārāmataṃ anuyutto, gaṇārāmo gaṇarato gaṇārāmataṃ anuyutto, eko paviveke abhiramissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, it’s totally impossible that a mendicant who enjoys company and groups, who loves them and likes to enjoy them, should take pleasure in being alone in seclusion.

‘Eko paviveke anabhiramanto cittassa nimittaṃ gahessatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without taking pleasure in being alone in seclusion, it’s impossible to learn the patterns of the mind.

‘Cittassa nimittaṃ agaṇhanto sammādiṭṭhiṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without learning the patterns of the mind, it’s impossible to fulfill right view.

‘Sammādiṭṭhiṃ aparipūretvā sammāsamādhiṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling right view, it’s impossible to fulfill right immersion.

‘Sammāsamādhiṃ aparipūretvā saṃyojanāni pajahissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling right immersion, it’s impossible to give up the fetters.

‘Saṃyojanāni appahāya nibbānaṃ sacchikarissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without giving up the fetters, it’s impossible to realize extinguishment.

‘So vata, bhikkhave, bhikkhu na saṅgaṇikārāmo na saṅgaṇikarato na saṅgaṇikārāmataṃ anuyutto, na gaṇārāmo na gaṇarato na gaṇārāmataṃ anuyutto, eko paviveke abhiramissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s totally possible that a mendicant who doesn’t enjoy company and groups, who doesn’t love them and like to enjoy them, should take pleasure in being alone in seclusion.

‘Eko paviveke abhiramanto cittassa nimittaṃ gahessatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

For someone who takes pleasure in being alone in seclusion, it’s possible to learn the patterns of the mind.

‘Cittassa nimittaṃ gaṇhanto sammādiṭṭhiṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

For someone who learns the patterns of the mind, it’s possible to fulfill right view.

‘Sammādiṭṭhiṃ paripūretvā sammāsamādhiṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having fulfilled right view, it’s possible to fulfill right immersion.

‘Sammāsamādhiṃ paripūretvā saṃyojanāni pajahissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having fulfilled right immersion, it’s possible to give up the fetters.

‘Saṃyojanāni pahāya nibbānaṃ sacchikarissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

Having given up the fetters, it’s possible to realize extinguishment.”

Catutthaṃ.

6.070. 70. Samādhisutta - 70. Immersion

7. Devatāvagga - 7. A God

“‘So vata, bhikkhave, bhikkhu na santena samādhinā na paṇītena na paṭippassaddhiladdhena na ekodibhāvādhigatena anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhavissati—ekopi hutvā bahudhā bhavissati, bahudhāpi hutvā eko bhavissati … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattessatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, it’s totally impossible that a mendicant without immersion that is peaceful, refined, tranquil, and unified will wield the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. They control the body as far as the Brahmā realm.

‘Dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇissati—dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s impossible that with clairaudience that is purified and superhuman, they’ll hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.

‘Parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānissati—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajānissati … pe … vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajānissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s impossible that they’ll understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with their own mind, understanding mind with greed as ‘mind with greed’ … and freed mind as ‘freed mind’.

‘Anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarissati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ, dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s impossible that they’ll recollect many kinds of past lives, with features and details.

‘Dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passissati … pe … yathākammūpage satte pajānissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s impossible that with clairvoyance that is purified and surpasses the human, they’ll understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

‘Āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s impossible that they’ll realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

‘So vata, bhikkhave, bhikkhu santena samādhinā paṇītena paṭippassaddhiladdhena ekodibhāvādhigatena anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhavissati … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattessatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

But it’s totally possible that a mendicant who has immersion that is peaceful, refined, tranquil, and unified will wield the many kinds of psychic power …

‘Dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇissati—dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s possible that with clairaudience that is purified and superhuman, they’ll hear both kinds of sounds …

‘Parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānissati—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajānissati … pe … vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajānissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s possible that they’ll understand the minds of other beings …

‘Anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarissati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ, dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s possible that they’ll recollect many kinds of past lives, with features and details.

‘Dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passissati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s possible that with clairvoyance that is purified and superhuman, they’ll understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

‘Āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ … pe … sacchikatvā upasampajja viharissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

It’s possible that they’ll realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.”

Chaṭṭhaṃ.

6.071. 71. Sakkhibhabbasutta - 71. Capable of Realizing

7. Devatāvagga - 7. A God

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇituṃ sati sati āyatane.

“Mendicants, a mendicant with six qualities is incapable of realizing anything that can be realized, in each and every case.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘ime hānabhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti, ‘ime ṭhitibhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti, ‘ime visesabhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti, ‘ime nibbedhabhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti, asakkaccakārī ca hoti, asappāyakārī ca.

It’s when a mendicant doesn’t truly understand which qualities make things worse, which keep things steady, which lead to distinction, and which lead to penetration. And they don’t practice carefully or do what’s suitable.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇituṃ sati sati āyatane.

A mendicant with these six qualities is incapable of realizing anything that can be realized, in each and every case.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇituṃ sati sati āyatane.

A mendicant with six qualities is capable of realizing anything that can be realized, in each and every case.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘ime hānabhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ime ṭhitibhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ime visesabhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ime nibbedhabhāgiyā dhammā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, sakkaccakārī ca hoti, sappāyakārī ca.

It’s when a mendicant truly understands which qualities make things worse, which keep things steady, which lead to distinction, and which lead to penetration. And they practice carefully and do what’s suitable.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇituṃ sati sati āyatane”ti.

A mendicant with these six qualities is capable of realizing anything that can be realized, in each and every case.”

Sattamaṃ.

6.074. 74. Dutiyatajjhānasutta - 74. First Absorption (2nd)

7. Devatāvagga - 7. A God

“Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

“Mendicants, without giving up these six qualities you can’t enter and remain in the first absorption.

Katame cha?

What six?

Kāmavitakkaṃ, byāpādavitakkaṃ, vihiṃsāvitakkaṃ, kāmasaññaṃ, byāpādasaññaṃ, vihiṃsāsaññaṃ—

Sensual, malicious, and cruel thoughts and perceptions.

ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

Without giving up these six qualities you can’t enter and remain in the first absorption.

Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

But after giving up these six qualities you can enter and remain in the first absorption.

Katame cha?

What six?

Kāmavitakkaṃ, byāpādavitakkaṃ, vihiṃsāvitakkaṃ, kāmasaññaṃ, byāpādasaññaṃ, vihiṃsāsaññaṃ—

Sensual, malicious, and cruel thoughts and perceptions.

ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharitun”ti.

After giving up these six qualities you can enter and remain in the first absorption.”

Dasamaṃ.

Devatāvaggo sattamo.

Anāgāmi arahaṃ mittā,

saṅgaṇikārāmadevatā;

Samādhisakkhibhabbaṃ balaṃ,

tajjhānā apare duveti.

6.075. 75. Dukkhasutta - 75. Suffering

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

“Mendicants, when a mendicant has six qualities they live unhappily in the present life—with distress, anguish, and fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a bad rebirth.

Katamehi chahi?

What six?

Kāmavitakkena, byāpādavitakkena, vihiṃsāvitakkena, kāmasaññāya, byāpādasaññāya, vihiṃsāsaññāya—

Sensual, malicious, and cruel thoughts and perceptions.

imehi, kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

When a mendicant has these six qualities they live unhappily in the present life—with distress, anguish, and fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a bad rebirth.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugati pāṭikaṅkhā.

When a mendicant has six qualities they live happily in the present life—without distress, anguish, or fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a good rebirth.

Katamehi chahi?

What six?

Nekkhammavitakkena, abyāpādavitakkena, avihiṃsāvitakkena, nekkhammasaññāya, abyāpādasaññāya, avihiṃsāsaññāya—

Thoughts of renunciation, good will, and harmlessness. And perceptions of renunciation, good will, and harmlessness.

imehi, kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugati pāṭikaṅkhā”ti.

When a mendicant has these six qualities they live happily in the present life—without distress, anguish, or fever—and when the body breaks up, after death, they can expect a good rebirth.”

Paṭhamaṃ.

6.082. 82. Dutiyanirayasutta - 82. Hell (2nd)

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, someone with six qualities is cast down to hell.

Katamehi chahi?

What six?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, luddho ca, pagabbho ca.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, and lie. And they’re greedy and impudent.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these six qualities is cast down to hell.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with six qualities is raised up to heaven.

Katamehi chahi?

What six?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, aluddho ca, appagabbho ca.

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or lie. And they’re not greedy or impudent.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these six qualities is raised up to heaven.”

Aṭṭhamaṃ.

6.087. 87. Voropitasutta - 87. A Murderer

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

“Mendicants, someone with six qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities even when listening to the true teaching.

Katamehi chahi?

What six?

Mātā jīvitā voropitā hoti, pitā jīvitā voropito hoti, arahaṃ jīvitā voropito hoti, tathāgatassa duṭṭhena cittena lohitaṃ uppāditaṃ hoti, saṃgho bhinno hoti, duppañño hoti jaḷo eḷamūgo.

They murder their mother or father or a perfected one. They maliciously shed the blood of a Realized One. They cause a schism in the Saṅgha. They’re witless, dull, and stupid.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with these six qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities, even when listening to the true teaching.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with six qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.

Katamehi chahi?

What six?

Na mātā jīvitā voropitā hoti, na pitā jīvitā voropito hoti, na arahaṃ jīvitā voropito hoti, na tathāgatassa duṭṭhena cittena lohitaṃ uppāditaṃ hoti, na saṅgho bhinno hoti, paññavā hoti ajaḷo aneḷamūgo.

They don’t murder their mother or father or a perfected one. They don’t maliciously shed the blood of a Realized One. They don’t cause a schism in the Saṅgha. They’re wise, bright, and clever.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattan”ti.

Someone with these six qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.”

Tatiyaṃ.

6.089. 89. Appahāyasutta - 89. Not Giving Up

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo diṭṭhisampadaṃ sacchikātuṃ.

“Mendicants, without giving up six things you can’t become accomplished in view.

Katame cha?

What six?

Sakkāyadiṭṭhiṃ, vicikicchaṃ, sīlabbataparāmāsaṃ, apāyagamanīyaṃ rāgaṃ, apāyagamanīyaṃ dosaṃ, apāyagamanīyaṃ mohaṃ.

Identity view, doubt, misapprehension of precepts and observances, and forms of greed, hate, and delusion that lead to rebirth in places of loss.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo diṭṭhisampadaṃ sacchikātuṃ.

Without giving up these six things you can’t become accomplished in view.

Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo diṭṭhisampadaṃ sacchikātuṃ.

After giving up six things you can become accomplished in view.

Katame cha?

What six?

Sakkāyadiṭṭhiṃ, vicikicchaṃ, sīlabbataparāmāsaṃ, apāyagamanīyaṃ rāgaṃ, apāyagamanīyaṃ dosaṃ, apāyagamanīyaṃ mohaṃ.

Identity view, doubt, misapprehension of precepts and observances, and forms of greed, hate, and delusion that lead to rebirth in places of loss.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo diṭṭhisampadaṃ sacchikātun”ti.

After giving up these six things you can become accomplished in view.”

Pañcamaṃ.

6.095. 95. Catutthaabhabbaṭṭhānasutta - 95. Things That Can’t Be Done (4th)

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Chayimāni, bhikkhave, abhabbaṭṭhānāni.

“Mendicants, these six things can’t be done.

Katamāni cha?

What six?

Abhabbo diṭṭhisampanno puggalo sayaṃkataṃ sukhadukkhaṃ paccāgantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo paraṃkataṃ sukhadukkhaṃ paccāgantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo sayaṃkatañca paraṃkatañca sukhadukkhaṃ paccāgantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo asayaṃkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paccāgantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paccāgantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo asayaṅkārañca aparaṅkārañca adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ paccāgantuṃ.

A person accomplished in view can’t fall back on the idea that pleasure and pain are made by oneself, or that they’re made by another, or that they’re made by both. Nor can they fall back on the idea that pleasure and pain arise by chance, not made by oneself, by another, or by both.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathā hissa, bhikkhave, diṭṭhisampannassa puggalassa hetu ca sudiṭṭho hetusamuppannā ca dhammā.

It is because a person accomplished in view has clearly seen causes and the phenomena that arise from causes.

Imāni kho, bhikkhave, cha abhabbaṭṭhānānī”ti.

These are the six things that can’t be done.”

Ekādasamaṃ.

Sītivaggo navamo.

Sītibhāvaṃ āvaraṇaṃ,

voropitā sussūsati;

Appahāya pahīnābhabbo,

taṭṭhānā caturopi cāti.

6.102. 102. Anavatthitasutta - 102. Transience

10. Ānisaṃsavagga - 10. Benefit

“Cha, bhikkhave, ānisaṃse sampassamānena alameva bhikkhunā sabbasaṅkhāresu anodhiṃ karitvā aniccasaññaṃ upaṭṭhāpetuṃ.

“Mendicants, seeing six benefits is quite enough to establish the perception of impermanence in all conditions without qualification.

Katame cha?

What six?

‘Sabbasaṅkhārā ca me anavatthitā khāyissanti, sabbaloke ca me mano nābhiramissati, sabbalokā ca me mano vuṭṭhahissati, nibbānapoṇañca me mānasaṃ bhavissati, saṃyojanā ca me pahānaṃ gacchissanti, paramena ca sāmaññena samannāgato bhavissāmī’ti.

‘All conditions will appear to me as transient.’ ‘My mind will not delight anywhere in the world.’ ‘My mind will rise above the whole world.’ ‘My mind will incline to extinguishment.’ ‘My fetters will be given up.’ ‘I will achieve the ultimate goal of the ascetic life.’

Ime kho, bhikkhave, cha ānisaṃse sampassamānena alameva bhikkhunā sabbasaṅkhāresu anodhiṃ karitvā aniccasaññaṃ upaṭṭhāpetun”ti.

Seeing these six benefits is quite enough to establish the perception of impermanence in all conditions without qualification.”

Sattamaṃ.

6.103. 103. Ukkhittāsikasutta - 103. With a Drawn Sword

10. Ānisaṃsavagga - 10. Benefit

“Cha, bhikkhave, ānisaṃse sampassamānena alameva bhikkhunā sabbasaṅkhāresu anodhiṃ karitvā dukkhasaññaṃ upaṭṭhāpetuṃ.

“Mendicants, seeing six benefits is quite enough to establish the perception of suffering in all conditions without qualification.

Katame cha?

What six?

‘Sabbasaṅkhāresu ca me nibbidasaññā paccupaṭṭhitā bhavissati, seyyathāpi ukkhittāsike vadhake.

‘Perception of disillusionment will be established in me for all conditions, like a killer with a drawn sword.’

Sabbalokā ca me mano vuṭṭhahissati, nibbāne ca santadassāvī bhavissāmi, anusayā ca me samugghātaṃ gacchissanti, kiccakārī ca bhavissāmi, satthā ca me pariciṇṇo bhavissati mettāvatāyā’ti.

‘My mind will rise above the whole world.’ ‘I will see extinguishment as peaceful.’ ‘My underlying tendencies will be uprooted.’ ‘I will fulfill my duty.’ ‘I will have served my Teacher with love.’

Ime kho, bhikkhave, cha ānisaṃse sampassamānena alameva bhikkhunā sabbasaṅkhāresu anodhiṃ karitvā dukkhasaññaṃ upaṭṭhāpetun”ti.

Seeing these six benefits is quite enough to establish the perception of suffering in all conditions without qualification.”

Aṭṭhamaṃ.

6.105. 105. Bhavasutta - 105. States of Existence

10. Ānisaṃsavagga - 10. Benefit

“Tayome, bhikkhave, bhavā pahātabbā, tīsu sikkhāsu sikkhitabbaṃ.

“Mendicants, you should give up these three states of existence. And you should train in three trainings.

Katame tayo bhavā pahātabbā?

What are the three states of existence you should give up?

Kāmabhavo, rūpabhavo, arūpabhavo—

Existence in the sensual realm, the realm of luminous form, and the formless realm.

ime tayo bhavā pahātabbā.

These are the three states of existence you should give up.

Katamāsu tīsu sikkhāsu sikkhitabbaṃ?

What are the three trainings you should train in?

Adhisīlasikkhāya, adhicittasikkhāya, adhipaññāsikkhāya—

The training in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom.

imāsu tīsu sikkhāsu sikkhitabbaṃ.

These are the three trainings you should train in.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno ime tayo bhavā pahīnā honti, imāsu ca tīsu sikkhāsu sikkhitasikkho hoti—

When a mendicant has given up these three states of existence and has trained in these three trainings

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu acchecchi taṇhaṃ, vivattayi saṃyojanaṃ, sammā mānābhisamayā antamakāsi dukkhassā”ti.

they’re called a mendicant who has cut off craving, untied the fetters, and by rightly comprehending conceit has made an end of suffering.”

Dasamaṃ.

6.109. 109. Vitakkasutta - 109. Thoughts

11. Tikavagga - 11. Triads

“Tayome, bhikkhave, dhammā.

“Mendicants, there are these three things.

Katame tayo?

What three?

Kāmavitakko, byāpādavitakko, vihiṃsāvitakko.

Sensual, malicious, and cruel thoughts.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.

To give up these three things you should develop three things.

Katame tayo?

What three?

Kāmavitakkassa pahānāya nekkhammavitakko bhāvetabbo, byāpādavitakkassa pahānāya abyāpādavitakko bhāvetabbo, vihiṃsāvitakkassa pahānāya avihiṃsāvitakko bhāvetabbo.

You should develop thoughts of renunciation to give up sensual thoughts, thoughts of good will to give up malicious thoughts, and thoughts of harmlessness to give up cruel thoughts.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.

These are the three things you should develop to give up those three things.”

Tatiyaṃ.

6.114. 114. Santuṭṭhitāsutta - 114. Contentment

11. Tikavagga - 11. Triads

“Tayome, bhikkhave, dhammā.

“Mendicants, there are these three things.

Katame tayo?

What three?

Asantuṭṭhitā, asampajaññaṃ, mahicchatā.

Lack of contentment, lack of situational awareness, and having many wishes.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.

To give up these three things you should develop three things.

Katame tayo?

What three?

Asantuṭṭhitāya pahānāya santuṭṭhitā bhāvetabbā, asampajaññassa pahānāya sampajaññaṃ bhāvetabbaṃ, mahicchatāya pahānāya appicchatā bhāvetabbā.

You should develop contentment to give up lack of contentment, situational awareness to give up lack of situational awareness, and having few wishes to give up having many wishes.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.

These are the three things you should develop to give up those three things.”

Aṭṭhamaṃ.